% biblatex-luh-ipw
% Copyright (c) Oliver Heins <oheins(at)sopoos.org>, 2012--2013
%
% Diese Datei enthält die deutschsprachige Dokumentation von biblatex-luh-ipw

\documentclass[ngerman]{scrartcl}
\input{biblatex-luh-ipw-preamble}% 	Präambel
%\input{biblatex-luh-ipw-print}% 	Druckversion
\input{biblatex-luh-ipw-screen}% 	Bildschirmversion

%%%%% %%%%% %%%%% %%%%% %%%%% %%%%% 
%%%%%  Anfang des Dokuments   %%%%%
%%%%% %%%%% %%%%% %%%%% %%%%% %%%%% 
\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{empty}

\abstract{\noindent \blluhipw{} ist eine kleine Sammlung von
  Zitierstilen für das Paket \bl{} von Philipp Lehman.  Sie ist nach
  den am Institut für Politische Wissenschaft der Universität Hannover
  gültigen Zitierrichtlinien aufgebaut.  \blluhipw{} baut vollständig
  auf \bl{} auf~-- in der Version~\biblatexluhipwversion{} wird
  \Mindestanforderung{} benötigt (bitte achten Sie auch auf die
  Mindestanforderungen von \bl{} selbst).  Die beiden Stile
  \xbx{authoryear-luh-ipw} und \xbx{verbose-inote-luh-ipw} bauen auf
  den \bl-Stilen \xbx{authoryear} resp. \xbx{verbose-inote} auf und
  verstehen alle entsprechenden Optionen.  Diese Dokumentation listet
  nur die Änderungen und Erweiterungen auf; bitte konsultieren Sie die
  entsprechende \bl-Dokumentation.}

\lizenz
\screenversion
\TOC

\section{Einleitung}
\subsection{Installation}
\blluhipw{} ist in den Distributionen MiK\TeX{}\footnote{Webseite:
  \url{http://www.miktex.org}.}  und \TeX{}~Live\footnote{Webseite:
  \url{http://www.tug.org/texlive}.} enthalten und kann mit deren
Paketmanagern bequem installiert werden. Wenn Sie stattdessen eine
manuelle Installation durchführen, so gehen Sie wie folgt vor:
Entpacken Sie die Datei \texttt{biblatex-luh-ipw.tds.zip} in den
\texttt{\$LOCALTEXMF}"=Ordner ihres Systems.\footnote{Falls Sie nicht
  wissen, was das ist, können Sie sich unter
  \url{http://projekte.dante.de/DanteFAQ/TDS} bzw.
  \url{http://mirror.ctan.org/tds/tds.html} informieren.}
Aktualisieren Sie anschließend die \emph{filename database} ihrer
\TeX"=Distribution.  Weitere Informationen:
\begin{itemize}
  \small
	\item \url{http://projekte.dante.de/DanteFAQ/PaketInstallation}
	\item \url{http://projekte.dante.de/DanteFAQ/Verschiedenes#67}
\end{itemize}
 
\subsection{Benutzung}
Die hier angebotenen Zitierstile werden wie die Standard-Stile
beim Laden des Pakets \bl{} eingebunden:

\begin{lstlisting} 
\usepackage[style=authoryear-luh-ipw]{biblatex}
\end{lstlisting}
bzw.
\begin{lstlisting} 
\usepackage[style=verbose-inote-luh-ipw]{biblatex}
\end{lstlisting}

Die Optionen, die \bl{} zur Verfügung stellt, können auch mit
\blluhipw{} verwendet werden. Die von den \blluhipw"=Stilen zusätzlich
bereitgestellten Optionen werden im Folgenden erläutert.  Dabei
handelt es sich ausschließlich um globale Optionen, die für alle
Literaturverweise im Dokument gelten; sie werden entweder als Option
beim Laden von \bl{} oder in einer Konfigurationsdatei
(\texttt{biblatex.cfg}) gesetzt.

% \textbf{@@@todo@@@} Für einen ersten Überblick über die Stile stehen
% die Beispiele \enquote{de-authortitle-dw} und \enquote{de-footnote-dw}
% im Ordner \texttt{examples} zur Verfügung.
 
\subsection{Fragen und Antworten (FAQ)}
In der deutschen \TeX"=FAQ, die auf den Internetseiten der Deutschen
Anwendervereinigung \TeX\ e.\,V. (\DANTE) eingesehen werden kann, sind
auch einige häufig gestellte Fragen
zu \bl{} beantwortet, abzurufen unter folgender Adresse:\\
\href{http://projekte.dante.de/DanteFAQ/LiteraturverzeichnisMitBiblatex}%
{http://projekte.dante.de/DanteFAQ/LiteraturverzeichnisMitBiblatex}

Außerdem hat Dominik Waßenhoven für \enquote{\DTK}, die Mitgliederzeitschrift
von \DANTE, einen einführenden Artikel zu \bl{} geschrieben, den er auch als PDF
zum Herunterladen anbietet:\\
\href{http://biblatex.dominik-wassenhoven.de/dtk.shtml}%
     {http://biblatex.dominik-wassenhoven.de/dtk.shtml}

\section{Der Stil \xbx{authoryear-luh-ipw}}

Dieser Stil basiert auf dem Standardstil \xbx{authortitle}.
Neben einigen Änderungen in der Zeichensetzung gibt es folgende Unterschiede:

\subsection{Bibliographie}
\label{sec:bibliographie}

Nach\beschreibung{emphtitle} den Richtlinien am Institut für
Politische Wissenschaft der Universität Hannover werden die Titel
nicht gesondert hervorgehoben.  Dies birgt allerdings das Problem, das
der Titel eines Werks optisch nicht mehr hervortritt.  Außerdem
fehlt so die Unterscheidung zwischen selbständigen und unselbständigen
Titeln.  Standardmäßig hebt \blluhipw{} die Titel daher hervor.  Dies
kann mit der globalen Option \option{emphtitle=false} ausgeschaltet
werden.

Außerdem\beschreibung{yearinparens} wird laut Richtlinien die
Jahresangabe hinter dem Autorkürzel nicht in Klammern gesetzt.  Dieses
Verhalten kann mit der globalen Option \option{yearinparens=false}
erzwungen werden.

Als\beschreibung{ipwstrict} dritte zusätzliche Option steht
\option{ipwstrict} zur Verfügung, die sowohl \option{emphtitle} wie
\option{yearinparens} auf \option{false} setzt.

\subsubsection{Veraltet}

Aus\beschreibung{noemphtitle}\beschreibung{yearnotinparens} Gründen
der Abwärtskompatibilität stehen noch die Optionen
\option{noemphtitle} und \option{yearnotinparens} zur Verfügung, die
dem Setzen von \option{emphtitle=false}
bzw. \option{yearinparens=false} entsprechen.  In neuen Dokumenten
sollten diese Optionen nicht mehr verwendet werden.

\subsection{Zitate im Text}

\befehl{inparencite}\relax \blluhipw{} stellt den zusätzlichen
Zitierbefehl \cmd{inparencite} zur Verfügung.  Dieser ähnelt dem
Befehl \cmd{parencite}, erlaubt aber Zitatangaben im Fließtext nach
dem Schema »Wie Meyer (1986a, S.~13) erläutert\,\dots«.

\subsubsection{Experimentell}

Das\beschreibung{cquote} Paket \paket{csquotes} von Philip Lehmann
kennt die Befehle \cmd{textcquote} und \cmd{blockcquote}, die die
Angabe von \BibTeX-Keys ermöglichen.  Bei Verwendung mit der
\bl-Option \option{ibidtracker} (die bei \blluhipw{} automatisch
gesetzt ist) werden Folgezitate jedoch immer klein ausgegeben
(»ebd.«), was nach Zitaten, die mit einem Satzendezeichen abschließen,
nicht wünschenswert ist.  Nach Setzen von \option{cquote=true}
überprüft \blluhipw, ob das Zitat mit einem Satzendezeichen abschließt
und benutzt gegebenfalls \cmd{Parencite} statt \cmd{parencite}.
\textbf{Achtung!}\achtung{} Diese Option ist experimentell und kann zu
Problemen führen.  Sollten Probleme auftreten, bitte ich um die
Zusendung eines Minimalbeispiels.


\section{Der Stil \xbx{verbose-inote-luh-ipw}}

Dieser Stil basiert auf dem Stil \xbx{verbose-inote}, alle Optionen
dieses Stils gelten auch für \xbx{verbose-inote-luh-ipw}.  Der Stil
sollte zum ausführlichen Zitieren in Fußnoten benutzt werden.

Wie\beschreibung{emphtitle} \xbx{verbose-inote} kennt dieser
Stil die in Abschnitt~\ref{sec:bibliographie} erläuterte Option
\option{emphtitle}.

\end{document}
