%
%
% This is an example temple for the courseoutline.cls by Norm Gall
%
% I have used every new macro and environment.
%
% If you have tutorials, add ta to the options field in \documentclass
%
% Please read the .cls for any further explanations.
%
%
\documentclass[11pt]{courseoutline}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}

\university{Trinity University}
\department{Department of Ancient Studies}

\coursename{Relic Hunting}
\coursenumber{ANCI455}
\coursesection{L01}
\coursesession{Fall 2003}
\coursetime{TR 1400--1530hrs}
\courselocation{HL888}
\coursewebpage{http://www.trinity.edu}

\instructor{Dr. Sydney Fox}
\instructoroffice{HL123}
\instructorofficehours{MWF 0600--0700hrs}
\instructorphone{(212) 555--1212}
\instructoremail{sfox@trinity.edu}

\ta{Nigel Bailey}
\taoffice{HL123a}
\taphone{(212) 555--1213}
\taemail{nbailey@trinity.edu}
\taofficehours{MTWRF 1100--1200hrs}

\tutorialtime{
	\begin{tabular}[t]{l}
		(01) M 1200--1300hrs\\
		(02) M 1300--1400hrs
	\end{tabular}
}

\tutoriallocation{
	\begin{tabular}[t]{r}
		HL100\\
		HL200
	\end{tabular}
}

\pagestyle{myheadings}
\markright{Relic Hunting}
%\markboth{Relic Hunting}{Ancient Studies}

\begin{document}
\maketitle

\begin{textbooks}
	\begin{itemize}		\item Gall, N. 2001. \textit{How to find things}. OUP.
		\item Dharamsi, Karim. 2001. \textit{South Asian Martial Arts for Undergraduates}. Peshawar Univ Pr.	\end{itemize}
\end{textbooks}

\begin{introduction}
Wisi iusto suscipit feugait, te crisare ea delenit. Augue et suscipit... laoreet et ipsum dolore, illum sit duis feugait. Ea at, ut; ad sit iusto qui feugait, qui ullamcorper consequatvel feugiat duis feugiat. Facilisi, ea accumsan dolore luptatum ut lorem suscipit consequat illum, dolore illum ut; augue vel ex, crisare diam augue quis delenit at. Magna dolore ex ad hendrerit minim... erat sed blandit feugait ex eum lobortis tincidunt delenit te diam sciurus wisi. Eros ea iusto nulla! Wisi accumsan lobortis sciurus ut accumsan dolore; amet ut quis nulla dignissim nisl feugait veniam facilisi. 
\end{introduction}


\begin{evaluation}Esse enim dolor amet qui, feugiat dolor iriuredolor sit! Vulputate delenit blandit, dolore molestie exerci ullamcorper? Quis veniam; consequat consectetuer commodo sed, illum minim sed eros nonummy sed te, nisl dolore, nulla facilisis nulla esse lobortis accumsan, at iriuredolor? Duis nostrud laoreet dolor hendrerit, velit feugait ut nulla crisare iusto consequat quis commodo suscipit vel! Eu nulla dignissim laoreet nulla sciurus molestie enim, suscipit facilisis hendrerit nulla ea dolor, ut iusto esse in minim. In commodo dignissim sit praesent dolore vero dolore tation consequatvel feugait qui; duis commodo qui nibh, et wisi. \end{evaluation} 


\begin{schedule}Praesent diam velit, nisl feugiat tation dolore, duis qui autem in. Lobortis, feugiat magna vero nisl, consequat eum ex tincidunt illum; lobortis eu consequatvel eu illum. Dolor ut nibh quis; duis luptatum sed euismod dolore ex iusto. Facilisis vero ad consectetuer facilisi praesent veniam magna feugait iusto, in vel. Feugait blandit facilisis augue eros et facilisis eu ad exerci, autem veniam quis, autem Ñ in odio. Hendrerit ad, in et vulputate luptatum autem; laoreet delenit ut sed duis feugiat blandit! Dolore veniam quis nisl sit... veniam nibh sit, ullamcorper accumsan nulla, nonummy molestie praesent, dolore feugiat! Consectetuer tation dolor eum nulla consectetuer tincidunt dignissim esse. \end{schedule}

\begin{assignments}Dignissim in adipiscing quis adipiscing laoreet, ullamcorper consequatvel minim Ñ delenit ut amet veniam vel dolore in suscipit consectetuer nisl dolore. Aliquip consequat, feugiat consequat hendrerit lobortis eum delenit dolor et nulla, in et duis! Aliquip veniam augue esse vulputate odio dignissim accumsan sed minim iriuredolor consequat ut dolor Ñ duis iriuredolor. Qui ut nonummy aliquip et quis ea. Ad nonummy; ut sed qui et blandit lorem. Eum ut, facilisis Ñ exerci sciurus minim ut, augue ut adipiscing! Magna facilisi ea exerci feugait vulputate dolore nibh feugiat ut eu in, veniam iriure dolor dolore in; iusto aliquip facilisi delenit eum. Dolor veniam quis aliquip dolore nulla. Consequat illum nulla qui... eu vulputate eu volutpat ea nisl feugait vel sciurus, tation praesent ut velit? \end{assignments}

\begin{tutorials}Consequat magna in eum Ñ iriure, molestie iusto consectetuer praesent lobortis autem iusto ut et nostrud, praesent augue ea dolore. Lorem dolor esse lobortis duis et vero consequat wisi et veniam augue? Ipsum, blandit augue dignissim luptatum suscipit nonummy feugait tation qui dolore vero duis exerci te. Nisl veniam molestie; augue feugiat iriuredolor sed, consequatvel in praesent ipsum euismod autem esse ut et accumsan duis. Veniam nostrud exerci ut blandit, delenit ea in, iriure; dolore crisare dolor augue ad consequatvel, ex lobortis et amet accumsan nibh delenit in nulla! \end{tutorials}

\begin{administrivia}Dignissim vel in suscipit dignissim luptatum iusto ut nostrud ex vero; crisare praesent nostrud luptatum! Consequat dolore luptatum magna ullamcorper, in ipsum, adipiscing suscipit consequat odio ut nibh laoreet; te ea vulputate ipsum quis elit enim vulputate! Feugait lorem at ad ut, hendrerit veniam, euismod quis vel wisi. Nulla ullamcorper ex; et veniam dolore minim facilisis accumsan facilisis, facilisi duis ut facilisi. Elit nulla lobortis duis ad esse dignissim hendrerit velit consequat ad aliquip aliquam consequatvel? Ea quis blandit autem ut, euismod et, aliquip; dolore feugait minim sit praesent nostrud nulla in, blandit luptatum ut autem enim! Feugait delenit velit, ut quis in quis crisare accumsan augue. Feugiat ut feugiat illum, autem vel. Iusto, ex magna qui eum ut qui augue euismod dolor exerci nulla praesent in vulputate feugiat amet. Facilisi, nostrud commodo autem suscipit eu Ñ lobortis dolore? Feugait nulla iriuredolor et, in ut ea luptatum, nisl; aliquip aliquam, qui augue. Enim, feugiat esse; dolor dolore tation aliquam iriuredolor te enim eum lorem, in ullamcorper. \end{administrivia}

\end{document}
\end

 