\documentclass[11pt]{report}
\usepackage[polutonikogreek,english]{babel}
\usepackage{metre}
\textwidth 5in
\topsep 0pt
\partopsep 0pt
\pagestyle{empty}
\Magnitudo{+1}
\begin{document}
\vspace{5ex}
\hrule height 1.5pt \vspace{2ex}
\selectlanguage{english}
{\large Examples of Greek text typeset with \texttt{Babel} and %
  \texttt{metre}}
\vspace{2ex}
\hrule height 1.5pt
\selectlanguage{polutonikogreek}
\vspace{7ex}
{\obeylines\everypar{\quad}
ka`i g`ar a>i fe'ugei, taq'ews di'wxei,
a>i d`e d~wra m`h d'eket'', >all`a d'wsei,
a>i d`e m`h f'ilei, taq'ews fil'hsei
ko>uk >ej'eloisa.\linea* 
>'elje moi ka`i n~un, qal'epan d`e l~uson
>ek mer'imnan, >'ossa d'e moi t'elessai
j~umos >im'errei, t'eleson, s`u d'' a>'uta
s'ummaqos >'esso.\geminata*
}
\vspace{5ex}
\begin{verse}
tejn'akhn d'' >ad'olws j'elw;\\
>'a me yisdom'ena katel'impanen\linea
p'olla ka`i t'od'' >'eeip\punctum\lbrack\\
>'wim'' >ws de~ina pep['onj]amen;\\
Y'apf'', >~h m'an s'' >a'ekois'' >apulimp'anw.\linea
t`an d'' >'egw t'ad'' >ameib'oman;\\
qa'irois'' >'erqeo k>'amejen\\
m'emnais''; o>~isja g`ar >'ws se ped'hpomen.\linea
a>i d`e m'h, >all'a s'' >'egw j'elw\\
>'omnaisai\lbrack\punctum[3]\Punctum\rbrack%
 \lbrack\punctum[2]\Punctum\rbrack\punctum[2]ai\\
 \punctum[2]\lbrack\kern 6.5em\rbrack%
   ka`i k'al'' >ep'asqomen;\linea
\end{verse}
\vspace{5ex}
{\obeylines\everypar{\quad}
Sikel'ia t' a>uto~u pi'ezei
st'erna laq\positio n'aenta; k'iwn d'' o>uran'ia sun'eqei,
nif'oess' A'>itna, p'anetes
qi'onos <oxe'ias tij'hna;\lunata*[.1]
t~as >er'eugontai m`en >ap\positio l'atou pur`os >ag\positio n'otatai
>ek muq~wn paga'i; potamo`i
\quad d'' <am'eraisin m`en proq'eonti <r'oon kap\Positio no~u
a>'ijwn'';
}
\newpage
{\obeylines\everypar{\quad}
o>ud`e e<~is [se m'em]yetai plhs'ion qroso~u
st~asan o>u[d`e] \dubia{>e}[xel]'egxei se qrus'os, >all`a
dio'iseis a>ut'on;\,{\fontseries{b}\selectfont %
o>u g`ar polup'hnwn K'a-}\bifida*[.1]
\postlineam{\fontencoding{OT1}\fontfamily{cmr}\fontseries{b}\selectfont
\tiny\,]}%
{\fontseries{b}\selectfont %
la]isos >an`er ped'' >andr~wn o>u[d''] >'agrios;} >e[k-
to~u >enant'iou t`o >enant'ion; o>uk >est`i polup'h-
mwn <o K'alaiso[s >a]ll'' e>uda'imwn o>ud'' '>agrios
>all`a '<hmeros. {\fontseries{b}\selectfont %
n~un d'' >'iones t~w da'imonos}\bifida*[.1]
\postlineam{\fontencoding{OT1}\fontfamily{cmr}\fontseries{b}\selectfont
\tiny\,]}%
'<ew(s) to~u %
{\fontseries{b}\selectfont pai[d~wn] >ar'istan;}\,Lewtuq'idas
L]akedai[mon'i]\dubiae{wn} basile'us.  '>adhlon d`e
\leavevmode\kern 7em j]ug'athr <h Timasimbr'ota
\leavevmode\kern 7.5em]\punctum ai t\dubia{i}nos. {\fontseries{b}\selectfont %
fu`an d'' '>e\dubiae{oik}en}\bifida*[.1]
\leavevmode\kern 7.5em{\fontseries{b}\selectfont p]aid`i xanj~wi Polud'w[r]w[}
\leavevmode\kern 8em] Lewtuq'ida u<i'os >esti to~u 
Lakedaimon'iwn] basil'e[w]s; [to]~u d'' E'uru\dubia{k}[r]\dubia{'a}-
tous u<i`os Pol'ud]wros kai Tim[asim]br'ota
jug'a[thr. {\fontseries{b}\selectfont%
M~w]\dubiae{{sv}a} l'issoma'i t[e si]~wn m'a-\coronis*
lista} [; t`as Mo]'usas <uper \punctum\lbrack\kern 3em]\punctum atros
t~hs t[\kern 5em]ntidwn fu\dubia{l}[\kern 5.5em q]or'os (>esti)
D'uma[inai, <~wn p'a]tra Dum~a[nes;]
}
\vspace{5ex}
{\obeylines\everypar{\quad}
fhsi kokut`o\dubia{n} [\linea*
to'utwi <o Sim\dubia{w}[n'ides
noito per`i tou[\punctum]\dubiae{ou}[
\margini[-2.5em]{\Obelus*}\punctum n e>ul'ogws h par\punctum[2]\lbrack
\dubia{t}on >ejr'hnoun >epio\punctum\lbrack
'>eoiken daimoni\punctum\lbrack
}
\vspace{5ex}
{\obeylines\everypar{\quad}
\leavevmode\kern 7.5em k'alliston m'artur >'ejento p'onwn
qrouso~u tim'hentos >e\semi]n a>ijer\semi[i; ka'i sfin >a'exei
\leavevmode\kern 4em a>ut~wn t'' e>urei~an kl\semi]hd'on\semi[a ka`i pat'erwn.
\leavevmode\kern 11em]\dubia{p}ol\dubia{u}[
}
\vspace{5ex}
\Lineola[-.3]{mr\gravis[.5]s}\ \ \ %
>'eq\structa[.1]{oi}{\tiny oisv}\ \ \ %
>amfi\acutus[.3]{{\metrike\=a}}rewn\ \ \ %
>a\erasa{}x'ewn\ \ \ %
-\structa[.25]{ai}{\tiny \kern .05em h}si
\end{document}
