\newacronym{ibid}{ibid.}{ibidem}
\newacronym{dalloz}{D.}{Recueil Dalloz}
\newacronym{cedh}{CEDH}{Cour Européenne des Droits de l'Homme}
\newacronym{rtdciv}{RTD civ.}{Revue Trimestrielle de droit civil}
\newacronym{jcpg}{JCP G.}{Jurisclasseur Périodique, édition Générale}
\newacronym{defrenois}{Defrénois}{Répertoire Defrénois}
\newacronym{alinea}{al.}{alinéa}
\newacronym{assplen}{Ass. plén.}{Assemblée plénière}
\newacronym{bullciv}{Bull. civ.}{Bulletin civil des arrêts de la Cour de cassation}
\newacronym{appel}{CA}{Cour d'appel}
\newacronym{cassass}{Cass.}{Cour de cassation}
\newacronym{cciv}{C. civ.}{Code civil}
\newacronym{chreunies}{Ch. réun.}{Chambres réunies}
\newacronym{dretpatr}{Dr. et patr.}{Droit et Patrimoine}
\newacronym{fasc}{Fasc.}{Fascicule}
\newacronym{gazpal}{Gaz. Pal.}{Gazette du Palais}
\newacronym{jcpn}{JCP N.}{Jurisclasseur Périodique, édition Notariale}
\newacronym{jo}{JO}{Journal Officiel}
\newacronym{prec}{préc.}{précité}
\newacronym{puf}{PUF}{Presse Universitaire de France}
\newacronym{ridc}{RIDC}{Revue internationale de droit comparé}
\newacronym{rjpf}{RJPF}{Revue juridique personnes et famille}
\newacronym{supra}{supra}{ci-dessus}
\newacronym{sq}{sq.}{et suivants}
\newacronym{t}{t.}{tome}
\newacronym{infra}{infra}{ci-dessous}
\newacronym{IR}{IR}{Informations Rapides du recueil Dalloz}
\newacronym{ajfam}{AJ Famille}{Actualité Juridique Famille}
\newacronym{an}{AN}{Assemblée Nationale}
\newacronym{bullcrim}{Bull. crim.}{Bulletin des arrêts de la Cour de cassation (chambre criminelle)}
\newacronym{cah}{Cah.}{Cahiers}
\newacronym{ce}{CE}{Conseil d'État}
\newacronym{chap}{chap.}{chapitre}
\newacronym{v}{v.}{voir}
\newacronym{circmin}{Circ. Min.}{Circulaire Ministérielle}
\newacronym{constit}{Cons. Const.}{Conseil Constitutionnel}
\newacronym{etal}{et al.}{et autres}
\newacronym{gajciv}{GAJ civ.}{Grands Arrêts Jurisprudence civile}
\newacronym{jaf}{JAF}{Juge aux affaires familiales}
\newacronym{loi}{L.}{Loi}
\newacronym{lpa}{LPA}{Les Petites Affiches}
\newacronym{cpc}{CPC}{Code de procédure civile}
\newacronym{obs}{obs.}{observations}
\newacronym{comm}{comm.}{commentaire}
\newacronym{opcit}{op. cit.}{opere citato}
\newacronym{prop}{prop.}{proposition}
\newacronym{rapp}{rapp.}{rapporteur}
\newacronym{somm}{somm.}{sommaire}
\newacronym{vol}{vol.}{volume}
\newacronym{concl}{concl.}{conclusion}

\glsaddall
\printglossary[style=mcolindex,title=Glossaire]

