\documentclass{book}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}[2005/05/21 v3.8g]
\usepackage[repeat]{drama}
\usepackage{poetry}
\usepackage{example}

\TextHeight  {16cm}
\TextWidth   {4.5in}
\hfuzz 1pt

\hyphenation {jon-chent veu-ves sor-tent ro-xa-ne}

\Facies \personae {\textsc{#1}%
                   \ifthenelse {\isempty #2} {} {,\ {#2}}%
                   \\ \textsc{#1}}
\Locus            {\centre - 0cm}
\SpatiumSupra     {.5ex plus .2ex minus .1ex \penalty -100}
\SpatiumInfra     {0ex plus .1ex \penalty 10000}

\Facies \[   {\textit{#1}}
\Forma       {\leftskip .15\linewidth \parindent 1em }
\SpatiumSupra \[{\penalty -100}
\SpatiumInfra \[{\penalty -100}

\Facies \(     {\itshape}
\Forma         {\parindent 1em}
\SpatiumInfra  {1\leading plus .5\leading \penalty 100}

\Novus  \numerus \Nacte
\Facies          {\ordinal{\theNacte}\MakeUppercase{\theordinal}}

\Novus \titulus  \Acte
\Facies          {\RelSize{+1}\Nacte*{=+1} ACTE\Nscene{0}}
\SpatiumSupra    {\penalty-10000}
\SpatiumInfra    {3ex}

\Novus \numerus  \Nscene
\Facies          {\ifthenelse {#1 = 1}
                    {\textit{PREMI\`ERE}}
                    {\textit{\ROMANnumeral{#1}.}}}

\Novus \titulus  \scene
\Facies          {\textit{SC\`ENE} \Nscene*{=+1}}
\SpatiumSupra    {1\leading plus .5\leading \penalty -100}
\SpatiumInfra    {1\leading plus .5\leading \penalty 10000}


\Facies \tituli {\MakeUppercase{#1}}
\SpatiumSupra   {2\leading}
\SpatiumInfra   {1\leading}

\Locus \numerus {\rightmargin + 1cm}
\Facies         {#1}

\begin{document}
\ExampleTitle [f]{Edmond Rostand}{Cyrano de Bergerac\\[2ex]}
              {Librio}

\Locus \textus    {+40pt}
\SpatiumPost \\{0pt}

\persona*[1]{Cyrano}
\persona*[2]{Roxane}
\persona*[3]{Soeur Marthe}
\persona*[4]{Mère Marguerite} 
\persona*[5]{Soeur Claire}
\persona*[6]{Le Duc \\  Le Duc de Grammont}
\persona*[7]{Le Bret}
\persona*[8]{Ragueneau}

\Drama
\Versus
\numerus{1}
\Nacte{4}\Acte  

\titulus{La Gazette de Cyrano}


\(Quinze ans après, en 1655. Le parc du couvent que les Dames de la Croix
occupaient à Paris. 

Superbes ombrages. A gauche, la maison; vaste perron sur lequel ouvrent
plusieurs portes. Un arbre énorme au milieu de la scène, isolé au milieu d'une
petite place ovale. A droite, premier plan, parmi de grands buis, un banc de
pierre demi-circulaire. 

Tout le fond du théâtre est traversé par une allée de marroniers qui aboutit à
droite, quatrième plan, à la porte d'une chapelle entre-vue parmi les
branches. A travers le double rideau d'arbres de cette allée, on aperçoit des
fuites de pelouses, d'autres allées, des bosquets, les profondeurs du parc, le
ciel. 

La chapelle ouvre une porte latérale sur une colonnade enguirlandée de vigne
rougie, qui vient se perdre à droite, au premier plan, derrière les buis. 

{\DriveOut C'est l'automne. Toute la frondaison est rousse au-dessus des pelouses
fraîches}. Taches sombres des buis et des ifs restés verts. Une plaque de
feuilles jaunes sous chaque arbre. Les feuilles jonchent toute la scène,
cra\-quent sous les pas dans les allées, couvrent à demi le perron et les bancs. 

Entre le banc de droite et l'arbre, un grand métier à broder devant lequel une
petite chaise a été apportée. Paniers pleins d'écheveaux et de pelotons.
Tapisserie commencée. 

Au lever du rideau, des soeurs vont et viennent dans le parc; quelques-unes
sont assises sur le banc autour d'une religieuse plus âgée. Des feuilles
tombent. 
\)

\scene 

\(c)\4, \3,\\ \5, les soeurs.\) 

\3 \[à Mère Marguerite.\]  
Soeur Claire a regardé deux fois comment allait 
Sa cornette, devant la glace. \\

\4 \[à soeur Claire.\] 
C'est très laid. 

\5 Mais soeur Marthe a repris un pruneau de la tarte, 
Ce matin: je l'ai vu. \\

\4 \[à soeur Marthe.\] C'est très vilain, soeur Marthe. 

\5 Un tout petit regard! \\

\3 Un tout petit pruneau! 

\4 \[sévèrement.\] Je le dirai, ce soir, à monsieur Cyrano. 

\5 \[épouvantée.\] Non, il va se moquer! \\

\3 Il dira que les nonnes 
Sont très coquettes! \\

\5 Très gourmandes! \\

\4 \[souriant.\] Et très bonnes. 

\5 N'est-ce pas, Mère Marguerite de Jésus, 
Qu'il vient, le samedi, depuis dix ans! \\

\4 Et plus! 
Depuis que sa cousine à nos béguins de toile 
Mêla le deuil mondain de sa coiffe de voile, 
Qui chez nous vint s'abattre, il y a quatorze ans, 
Comme un grand oiseau noir parmi les oiseaux blancs! 

\3 Lui seul, depuis qu'elle a pris chambre dans ce cloître, 
Sait distraire un chagrin qui ne veut pas décroître. 

\personae{Toutes les soeurs}% 
Il est si drôle!---C'est amusant quand il vient! 
---Il nous taquine!---Il est gentil!---Nous l'aimons bien! 
---Nous fabriquons pour lui des pâtes d'angélique! 

\3 Mais enfin, ce n'est pas un très bon catholique! 

\5 Nous le convertirons. \\

\personae{Les soeurs} Oui! oui! \\

\4 Je vous défends 
De l'entreprendre encor sur ce point, mes enfants. 
Ne le tourmentez pas: il viendrait moins peut-être! 

\3 Mais \dots\ Dieu!\,\dots \\ 

\4 Rassurez-vous: Dieu doit bien le connaître. 

\3 Mais chaque samedi, quand il vient d'un air fier, 
Il me dit en entrant: \guillemetleft Ma soeur, j'ai fait gras,hier!\guillemetright 

\4 Ah! il vous dit cela?\dots\  Eh bien! la fois dernière 
Il n'avait pas mangé depuis deux jours! \\

\3 Ma Mère! 

\4 Il est pauvre. \\

\3 Qui vous l'a dit? \\

\4 Monsieur Le Bret. 

\3 On ne le secourt pas? \\

\4 Non, il se fâcherait. 

\[Dans une allée du fond, on voit apparaître Roxane, vêtue de noir, avec la
coiffe des veuves et de long voiles; de Guiche, magnifique et vieillissant,
marche auprès d'el\-le. Ils vont à pas lents. Mère Marguerite se
lève.\]

---Allons, il faut rentrer \dots\  Madame Magdeleine, 
Avec un visiteur, dans le parc se promène. 

\3 \[bas à soeur Claire.\] C'est le duc-maréchal de Grammont? \\

\5 \[regardant.\] Oui, je crois. 

\3 Il n'était plus venu la voir depuis des mois! 

\personae{Les soeurs} Il est très pris!---La cour!---Les camps! \\

\5 Les soins du monde! 

\[Elles sortent. De Guiche et Roxane descendent en silence et s'arrêtent près
du métier. Un temps.\] 

\scene 

\(c)\2, \6,\\ ancien comte de Guiche, puis \7 \\ et \8.\) 

\6 Et vous demeurerez ici, vainement blonde, 
Toujours en deuil? \\

\2 Toujours. \\

\6 Aussi fidèle? \\

\2 Aussi. 


\6 \[après un temps.\] Vous m'avez pardonné? \\
\2 \[simplement,\\ regardant la croix du couvent.\] Puisque je suis ici. %
\[r]Nouveau silence.\]

\6 Vraiment c'était un être?\dots\  \\ 

\2 Il fallait le connaître! 

\6 Ah! Il fallait?\dots\ Je l'ai trop peu connu, peut-être! 
\dots\ Et son dernier billet, sur votre coeur, toujours? 

\2 Comme un doux scapulaire, il pend à ce velours. 

\6 Même mort, vous l'aimez? \\

\2 Quelquefois il me semble 
Qu'il n'est mort qu'à demi, que nos coeurs sont ensemble, 
Et que son amour flotte, autour de moi, vivant! 

\6 \[après un silence encore.\] Est-ce que Cyrano vient vous voir? \\


\2 Oui, souvent. 
---Ce vieil ami, pour moi, remplace les gazettes. 
Il vient; c'est régulier; sous cet arbre où vous êtes 
On place son fauteuil, s'il fait beau; je l'attends 
En brodant; l'heure sonne; au dernier coup, j'entends 
---Car je ne tourne plus même le front!---sa canne 
Descendre le perron; il s'assied; il ricane 
De ma tapisserie éternelle; il me fait 
La chronique de la semaine, et \dots \\ 
\[r]Le Bret paraît sur le perron.\]
Tiens, Le Bret! 
\[r]Le Bret descend.\]

Comment va notre ami? \\

\7 Mal. \\

\6 Oh! \\

\2 \[au duc.\] Il exagère! 

\7 Tout ce que j'ai prédit: l'abandon, la misère!\dots  
Ses épîtres lui font des ennemis nouveaux! 
Il attaque les faux nobles, les faux dévots, 
Les faux braves, les plagiaires,---tout le monde. 

\2 Mais son épée inspire une terreur profonde. 
On ne viendra jamais à bout de lui.  \\

\6 \[hochant la tête.\] Qui sait? 

\7 Ce que je crains, ce n'est pas les attaques, c'est 
La solitude, la famine, c'est Décembre 
Entrant à pas de loup dans son obscure chambre: 
Voilà les spadassins qui plutôt le tueront! 
---Il serre chaque jour, d'un cran, son ceinturon. 
Son pauvre nez a pris des tons de vieil ivoire. 
Il n'a plus qu'un petit habit de serge noire. 

\6 Ah! celui-là n'est pas parvenu!---C'est égal, 
Ne le plaignez pas trop. \\

\7 \[avec un sourire amer.\] Monsieur le maréchal!\dots  

\6 Ne le plaignez pas trop: il a vécu sans pactes, 
Libre dans sa pensée autant que dans ses actes. 

\7 \[de même.\] Monsieur le duc!\dots \\ 

\6 \[hautainement.\] Je sais, oui: j'ai tout; il n'a rien \dots  
Mais je lui serrerais bien volontiers la main. 
\[r]Saluant Roxane.\]
Adieu. \\

\2 Je vous conduis. \\

\[Le duc salue Le Bret et se dirige avec Roxane vers le perron.\] 

\6 \[s'arrêtant, tandis qu'elle monte.\] Oui, parfois, je l'envie. 
---Voyez-vous, lorsqu'on a trop réussi sa vie, 
On sent,---n'ayant rien fait, mon Dieu, de vraiment mal!--- 
Mille petits dégoûts de soi, dont le total 
Ne fait pas un remords, mais une gêne obscure; 
Et les manteaux de duc traînent dans leur fourrure, 
Pendant que des grandeurs on monte les degrés, 
Un bruit d'illusions sèches et de regrets, 
Comme, quand vous montez lentement vers ces portes, 
Votre robe de deuil traîne des feuilles mortes. 

\2 \[ironique.\] Vous voilà bien rêveur?\dots \\ 

\6 Eh! oui! \\
\[r]Au moment de sortir, brusquement.\]
Monsieur Le Bret! 
\[r]A Roxane.\]
Vous permettez? Un mot. \\
\[r]Il va à Le Bret, et à mi-voix.\]
C'est vrai: nul n'oserait 
Attaquer votre ami; mais beaucoup l'ont en haine; 
Et quelqu'un me disait, hier, au jeu, chez la Reine: 
\guillemetleft Ce Cyrano pourrait mourir d'un accident.\guillemetright 

\7 Ah? \\

\6 Oui. Qu'il sorte peu. Qu'il soit prudent. \\

\7 \[levant les bras au ciel.\] Prudent! 
Il va venir. Je vais l'avertir. Oui, mais!\dots \\ 

\2 \[qui est restée sur le perron,\\ à une soeur qui s'avance vers elle.\]%
Qu'est-ce? 

\persona{La soeur} Ragueneau vent vous voir, Madame. \\

\2 Qu'on le laisse 
Entrer. \\
\[r]Au duc et à Le Bret.\]
Il vient crier misère. Étant un jour 
Parti pour être auteur, il devint tour à tour 
Chantre \dots \\   

\7 \leavevmode Étuviste \dots\\ 

\2 Acteur \dots\\

\7 Bedeau \dots\\

\2 Perruquier \dots\\ 

\7 Maître

De théorbe \dots  \\

\2 Aujourd'hui que pourrait-il bien être? 

\8 \[entrant précipitamment.\] Ah! Madame! \\
\[c]Il aperçoit Le Bret.\]
Monsieur! \\

\2 \[souriant.\] Racontez vos malheurs 
A Le Bret. Je reviens. \\

\8 Mais, Madame \dots \\ 

\[Roxane sort sans l'écouter, avec le duc. Il redescend vers le
Bret.\] 

\scene

\(c)\7, \8\) 

\8 D'ailleurs, 
Puisque vous êtes là, j'aime mieux qu'elle ignore! 
---J'allais voir votre ami tantôt. J'étais encore 
A vingt pas de chez lui \dots\  quand je le vois de loin, 
Qui sort. Je veux le joindre. Il va tourner le coin 
De la rue \dots\  et je cours \dots\  lorsque d'une fenêtre 
Sous laquelle il passait---est-ce un hasard?\dots\  peut-être!--- 
Un laquais laisse choir une pièce de bois. 

\7 Les lâches!\dots\  Cyrano! \\

\8 J'arrive et je le vois \dots   

\7 C'est affreux! \\

\8 Notre ami, Monsieur, notre poète, 
Je le vois, là, par terre, un grand trou dans la tête! 

\7 Il est mort? \\

\8 Non! mais \dots\  Dieu! je l'ai porté chez lui. 
Dans sa chambre \dots\  Ah! sa chambre! il faut voir ce réduit! 

\7 Il souffre? \\

\8 Non, Monsieur, il est sans connaissance, 

\7 Un médecin? \\

\8 Il en vint un par complaisance, 

\7 Mon pauvre Cyrano!---Ne disons pas cela 
Tout d'un coup à Roxane!---Et ce docteur? \\

\8 Il a 
Parlé,---je ne sais plus,---de fièvre, de méninges!\dots  
Ah! si vous le voyiez---la tête dans des linges!\dots  
Courons vite!---Il n'y a personne à son chevet!--- 
C'est qu'il pourrait mourir, Monsieur, s'il se levait! 

\7 \[l'entraînant vers la droite.\]%
 Passons par là! Viens, c'est plus court! Par la chapelle! 

\2 \[paraissant sur le perron\\ et voyant Le Bret s'éloigner par la colonnade
\\qui mène a la petite porte de la chapelle.\]
Monsieur Le Bret! \\
\[r]Le Bret et Ragueneau se sauvent sans répondre.\]
Le Bret s'en va quand on l'appelle? 
C'est quelque histoire encor de ce bon Ragueneau! 
\[r]Elle descend le perron.\] 

\scene  

\(c)\2 seule, puis \personae{deux soeurs}, un instant.\) 

\2 Ah! que ce dernier jour de septembre est donc beau! 
Ma tristesse sourit. Elle qu'Avril offusque, 
Se laisse décider par l'automne, moins brusque. 

\[Elle s'assied à son métier. Deux soeurs sortent de la maison et apportent un
grand fauteuil sous l'arbre.\]
Ah! voici le fauteuil classique où vient s'asseoir 
Mon vieil ami! \\

\3 Mais c'est le meilleur du parloir! 
\2 Merci, ma soeur. \\
\[r]Les soeurs s'éloignent.\]
Il va venir. \\
\[r]Elle s'installe. On entend sonner l'heure.\]
Là \dots\  l'heure sonne. 
---Mes écheveaux!---L'heure a sonné? Ceci m'étonne! 
Serait-il en retard pour la première fois? 
La soeur tourière doit---mon dé?\dots\  là, je le vois!--- 
L'exhorter à la pénitence. \\
\[r]Un temps.\]
Elle l'exhorte! 
---Il ne peut plus tarder.---Tiens! une feuille morte!--- 
\[r]Elle repousse du doigt la feuille tombée sur son métier.\]
D'ailleurs, rien ne pourrait.---Mes ciseaux?\dots\  dans mon sac!--- 
L'empêcher de venir! \\

\persona{Une soeur} \[paraissant sur le perron.\] Monsieur de Bergerac. 

\scene

\(c)\2, \1 et, un moment, \3.\) 

\2 \[sans se retourner.\]
Qu'est-ce que je disais?\dots \\ 

\[Et elle brode. Cyrano, très pâle, le feutre enfoncé sur les yeux, paraît. La
soeur qui l'a introduit rentre. Il se met à descendre le perron lentement,
avec un effort visible pour se tenir debout, et en s'appuyant sur sa canne.
Roxane travaille à sa tapisserie.\]
Ah! ces teintes fanées \dots  
Comment les rassortir? \\
\[r]A Cyrano, sur un ton d'amicale gronderie.\]
Depuis quatorze années, 
Pour la première fois, en retard! \\
\1 \[qui est parvenu au fauteuil\\ et s'est assis, d'une voix gaie,\\
contrastant avec son visage.\]%
Oui, c'est fou! 
J'enrage. Je fus mis en retard, vertuchou!\dots  

\2 Par?\dots \\ 

\1 Par une visite assez inopportune. 

\2 \[distraite, travaillant.\] Ah! oui! quelque fâcheux? \\

\1 Cousine, c'était une 
Fâcheuse. \\

\2 Vous l'avez renvoyée? \\

\1 Oui, j'ai dit: 
Excusez-moi, mais c'est aujourd'hui samedi, 
Jour où je dois me rendre en certaine demeure; 
Rien ne m'y fait manquer: repassez dans une heure! 

\2 \[légèrement.\] Eh bien! cette personne attendra pour vous voir: 
Je ne vous laisse pas partir avant ce soir. 

\1 \[avec douceur.\]
Peut-être un peu plus tôt faudra-t-il que je parte. 

\[Il ferme les yeux et se tait un instant. Soeur Marthe traverse le parc de la
chapelle au perron. Roxane l'aper\-{ç}oit, lui fait un petit signe de
tête.\] 

\2 \[à Cyrano.\] Vous ne taquinez pas soeur Marthe?\\ 

\1 \[vivement, ouvrant les yeux.\] Si! \\
\[r]Avec une grosse voix comique.\]
Soeur Marthe! 
Approchez! 
\[r]La soeur glisse vers lui.\]
Ha! ha! ha! Beaux yeux toujours baissés! 

\3 \[levant les yeux en souriant.\] Mais \dots\  \\ 
\[r]Elle voit sa figure et fait un geste d'étonnement.\]
Oh! \\

\1 \[bas, lui montrant Roxane.\] Chut! Ce n'est rien!--- \\
\[r]D'une voix fanfaronne. Haut.\]
Hier, j'ai fait gras. \\

\3 Je sais. 
\[r]A part.\]
C'est pour cela qu'il est si pâle! \\
\[r]Vite et bas.\]
Au réfectoire 
Vous viendrez tout à l'heure, et je vous ferai boire 
Un grand bol de bouillon \dots\  Vous viendrez? \\

\1 Oui, oui, oui. 

\3 Ah! vous êtes un peu raisonnable, aujourd'hui! 

\2 \[qui les entend chuchoter.\] Elle essaye de vous convertir? \\

\3 Je m'en garde! 

\1 Tiens, c'est vrai! Vous toujours si saintement bavarde, 
Vous ne me prêchez pas? c'est étonnant, ceci!\dots  
\[r]Avec une fureur bouffonne.\]
Sabre de bois! Je veux vous étonner aussi! 
Tenez, je vous permets \dots \\ 

\[Il a l'air de chercher une bonne taquinerie, et de la trouver.\]
Ah! la chose est nouvelle?\dots  
De \dots\  de prier pour moi, ce soir, à la chapelle. 

\2 Oh! oh! \\

\1 \[riant.\] Soeur Marthe est dans la stupéfaction! 

\3 \[doucement.\] Je n'ai pas attendu votre permission. 
\[r]Elle rentre.\]
 

\1 \[revenant à Roxane,\\ penchée sur son métier.\]%
Du diable si je peux jamais, tapisserie, 
Voir ta fin! \\

\2 J'attendais cette plaisanterie. 

\[A ce moment un peu de brise fait tomber les feuilles.\] 

\1 Les feuilles! \\

\2 \[levant la tête,\\ et regardant au loin, dans les allées.\]%
Elles sont d'un blond vénitien. 
Regardez-les tomber. \\


\1 Comme elles tombent bien! 
Dans ce trajet si court de la branche à la terre, 
Comme elles savent mettre une beauté dernière, 
Et malgré leur terreur de pourrir sur le sol, 
Veulent que cette chute ait la grâce d'un vol! 

\2 Mélancolique, vous? \\

\1 \[se reprenant.\] Mais pas du tout, Roxane! 

\2 Allons, laissez tomber les feuilles de platane \dots  
Et racontez un peu ce qu'il y a de neuf. 
Ma gazette? \\

\1 Voici! \\

\2 Ah! \\

\1 \[de plus en plus pâle,\\ et luttant contre la douleur.\]%
Samedi, dix-neuf: 
Ayant mangé huit fois du raisiné de Cette, 
Le Roi fut pris de fièvre; à deux coups de lancette 
Son mal fut condamné pour lèse-majesté, 
Et cet auguste pouls n'a plus fébricité! 
Au grand bal, chez la reine, on a brûlé, dimanche, 
Sept cent soixante-trois flambeaux de cire blanche; 
Nos troupes ont battu, dit-on, Jean l'Autrichien; 
On a pendu quatre sorciers; le petit chien 
De madame d'Athis a dû prendre un clystère \dots  

\2 Monsieur de Bergerac, voulez-vous bien vous taire! 

\1 Lundi \dots\  rien. Lygdamire a changé d'amant. \\

\2 Oh! 

\1 \[dont le visage\\ s'altère de plus en plus.\]%
Mardi, toute la cour est à Fontainebleau. 
Mercredi, la Montglat dit au comte de Fiesque: 
Non! Jeudi: Mancini, Reine de France,---ou presque! 
Le vingt-cinq, la Monglat à de Fiesque dit: \guillemetleft Oui\guillemetright; 
Et samedi, vingt-six \dots \\ 
\[r]Il ferme les yeux. Sa tête tombe. Silence.\] 

\2 \[surprise de ne plus rien entendre,\\ se retourne, le regarde, et se
levant effrayée.\]%
Il est évanoui? 
\[r]Elle court vers lui en criant.\]
Cyrano! \\

\1 \[rouvrant les yeux,\\ d'une voix vague.\]
Qu'est-ce?\dots\  Quoi?\dots \\ 

\[Il voit Roxane penchée sur lui et, vivement, assurant son chapeau sur sa tête
et reculant avec effroi dans son fauteuil.\]
Non! non! je vous assure, 
Ce n'est rien! Laissez-moi! \\

\2 Pourtant \dots \\ 

\1 C'est ma blessure 
D'Arras \dots\  qui \dots\  quelquefois \dots\  vous savez \dots \\ 

\2 Pauvre ami! 

\1 Mais ce n'est rien. Cela va finir. 
\[r]Il sourit avec effort.\]
C'est fini. 

\2 \[debout près de lui.\]%
Chacun de nous a sa blessure: j'ai la mienne. 
Toujours vive, elle est là, cette blessure ancienne, 
\[r]Elle met la main sur sa poitrine.\]
Elle est là, sous la lettre au papier jaunissant 
Où l'on peut voir encor des larmes et du sang! 
\[r]Le crépuscule commence à venir.\] 

\1 Sa lettre!\dots\  N'aviez-vous pas dit qu'un jour, peut-être, 
Vous me la feriez lire? \\

\2 Ah! vous voulez?\dots\  Sa lettre? 

\1 Oui \dots\  Je veux \dots\  Aujourd'hui \dots \\ 

\2 \[lui donnant\\ le sachet pendu à son cou.\] Tenez! \\

\1 \[le prenant.\] Je peux ouvrir? 

\2 Ouvrez \dots\  lisez!\dots \\ 

\[Elle revient à son métier, le replie, range ses laines.\] 

\1 \[lisant.\] %
   \textit{\guillemetleft Roxane, adieu, je vais mourir!\dots\guillemetright}  

\2 \[s'arrêtant, étonnée.\] Tout haut? \\

\1 \[lisant.\]
{\itshape
\guillemetleft C'est pour ce soir, je crois, ma bien-aimée! 
J'ai l'âme lourde encor d'amour inexprimée, 
Et je meurs! jamais plus, jamais mes yeux grisés, 
Mes regards dont c'était \dots'' \\ 
}
\2 Comment vous la lisez, 
Sa lettre! \\

\1 \[continuant.\] 
{\itshape
\guillemetleft\dots\  dont c'était les frémissantes fêtes, 
Ne baiseront au vol les gestes que vous faites; 
J'en revois un petit qui vous est familier 
Pour toucher votre front, et je voudrais crier \dots\guillemetright  
}

\2 \[troublée.\] Comme vous la lisez,---cette lettre! \\
\[r]La nuit vient insensiblement.\] 

\1 
{\itshape \guillemetleft Et je crie: 
Adieu!\dots\guillemetright\\
}  


\2 Vous la lisez \dots \\ 

\1
{\itshape  \guillemetleft Ma chère, ma chérie, 
Mon trésor \dots\guillemetright\\  
}
\2 \[rêveuse.\] D'une voix \dots \\ 

\1
{\itshape \guillemetleft Mon amour!\dots\guillemetright \\ 
}

\2 D'une voix \dots  
\[r]Elle tressaille.\]
Mais \dots\ que je n'entends pas pour la première fois! 

\[Elle s'approche tout doucement, sans qu'il s'en aper\-çoive, passe derrière le
fauteuil, se penche sans bruit, regarde la lettre.---L'ombre
augmente.\] 

\1 
{\itshape \guillemetleft Mon coeur ne vous quitta jamais une seconde,
Et je suis et serai jusque dans l'autre monde 
Celui qui vous aima sans mesure, celui \dots\guillemetright  
}

\2 \[lui posant la main sur l'épaule.\]%
Comment pouvez-vous lire à présent? Il fait nuit. 

\[Il tressaille, se retourne, la voit là tout près, fait un geste d'effroi,
baisse la tête. Un long silence. Puis, dans l'ombre complètement venue, elle
dit avec lenteur, joignant les mains.\]
Et pendant quatorze ans, il a joué ce rôle 
D'être le vieil ami qui vient pour être drôle! 

\1 Roxane! \\

\2 C'était vous! \\

\1 Non, non, Roxane, non! 

\2 J'aurais dû deviner quand il disait mon nom! 

\1 Non, ce n'était pas moi! \\

\2 C'était vous! \\

\1 Je vous jure \dots  

\2 J'aperçois toute la généreuse imposture: 
Les lettres, c'était vous \dots \\ 

\1 Non! \\

\2 Les mots chers et fous, 
C'était vous \dots \\ 

\1 Non! \\

\2 La voix dans la nuit, c'était vous! 

\1 Je vous jure que non! \\

\2 L'âme, c'était la vôtre! 

\1 Je ne vous aimais pas. \\

\2 Vous m'aimiez!  \\

\1 \[se débattant.\] C'était l'autre! 

\2 Vous m'aimiez! \\

\1 \[d'une voix qui faiblit.\] Non! \\

\2 Déjà vous le dites plus bas! 

\1 Non, non, mon cher amour, je ne vous aimais pas! 

\2 Ah! que de choses qui sont mortes \dots\ qui sont nées! 
---Pourquoi vous être tu pendant quatorze années, 
Puisque sur cette lettre où, lui, n'était pour rien, 
Ces pleurs étaient de vous? \\

\1 \[lui tendant la lettre.\] Ce sang était le sien. 

\2 Alors pourquoi laisser ce sublime silence 
Se briser aujourd'hui? \\

\1 Pourquoi? \dots \\ 
\[r]Le Bret et Ragueneau entrent en courant.\] 
\scene 

\(c)Les mêmes, \7 et \8.\) 

\7 Quelle imprudence! 
Ah! j'en étais bien sûr! il est là! \\

\1 \[souriant et se redressant.\] Tiens, parbleu! 

\7 Il s'est tué, Madame, en se levant! \\

\2 Grand Dieu! 
Mais tout à l'heure alors \dots\ cette faiblesse?\dots\ cette?\dots  

\1 C'est vrai! je n'avais pas terminé ma gazette: 
\dots\  Et samedi, vingt-six, une heure avant dîné, 
Monsieur de Bergerac est mort assassiné. 

\[Il se découvre; on voit sa tête entourée de linges.\] 

\2 Que dit-il?---Cyrano!---Sa tête enveloppée!\dots  
Ah, que vous a-t-on fait? Pourquoi? \\

\1 \guillemetleft D'un coup d'épée, 
Frappé par un héros, tomber la pointe au coeur!\guillemetright\dots  
---Oui, je disais cela!\dots\ Le destin est railleur!\dots  
Et voilà que je suis tué dans une embûche, 
Par derrière, par un laquais, d'un coup de bûche! 
C'est très bien. J'aurai tout manqué, même ma mort. 

\8 Ah, Monsieur!\dots \\ 

\1 Ragueneau ne pleure pas si fort!\dots  
\[r]Il lui tend la main.\]
Qu'est-ce que tu deviens, maintenant, mon confrère? 

\8 \[à travers ses larmes.\]%
Je suis moucheur de \dots\  de\dots\  chandelles, chez Molière. 

\1 Molière! \\

\8 Mais je veux le quitter, dès demain: 
Oui, je suis indigné!\dots\  Hier, on jouer \textit{Scapin}, 
Et j'ai vu qu'il vous a pris une scène! \\

\7 Entière! 

\8 Oui, Monsieur, le fameux: %
   \guillemetleft Que Diable allait-il faire?\dots \guillemetright 

\7 \[furieux.\] Molière te l'a pris! \\

\1 Chut! chut! Il a bien fait!\dots  
\[r]A Ragueneau.\]
La scène, n'est-ce pas, produit beaucoup d'effet? 

\8 \[sanglotant.\] Ah! Monsieur, on riait! on riait! \\

\1 Oui, ma vie 
Ce fut d'être celui qui souffle---et qu'on oublie! 
\[r]A Roxane.\]
Vous souvient-il du soir où Christian vous parla 
Sous le balcon? Eh bien! toute ma vie est là: 
Pendant que je restais en bas, dans l'ombre noire, 
D'autres montaient cueillir le baiser de la gloire! 
C'est justice, et j'approuve au seuil de mon tombeau: 
Molière a du génie et Christian était beau! 

\[A ce moment, la cloche de la chapelle ayant tinté, on voit passer au fond,
dans l'allée, les religieuses se rendant à l'office.\]
Qu'elles aillent prier puisque leur cloche sonne! 

\2 \[se relevant pour appeler.\] Ma soeur! ma soeur! \\

\1 \[la retenant.\] Non! non! n'allez chercher personne: 
Quand vous reviendriez, je ne serais plus là. 

\[Les religieuses sont entrées dans la chapelle, on entend l'orgue.\]
Il me manquait un peu d'harmonie \dots\  en voilà. 

\2 Je vous aime, vivez! \\

\1 Non! car c'est dans le conte 
Que lorsqu'on dit: Je t'aime! au prince plein de honte, 
Il sent sa laideur fondre à ces mots de soleil \dots  
Mais tu t'apercevrais que je reste pareil. 

\2 J'ai fait votre malheur! moi! moi! \\

\1 Vous?\dots\  au contraire! 
J'ignorais la douceur féminine. Ma mère 
Ne m'a pas trouvé beau. Je n'ai pas eu de soeur. 
Plus tard, j'ai redouté l'amante à l'oeil moqueur. 
Je vous dois d'avoir eu, tout au moins, une amie. 
Grâce à vous une robe a passé dans ma vie. 

\7 \[lui montrant le clair de lune\\ qui descend à travers les branches.\]%
Ton autre amie est là, qui vient te voir! \\

\1 \[souriant à la lune.\] Je vois. 

\2 Je n'aimais qu'un seul être et je le perds deux fois! 

\1 Le Bret, je vais monter dans la lune opaline, 
Sans qu'il faille inventer, aujourd'hui, de machine \dots  

\7 Que dites-vous? \\

\1 Mais oui, c'est là, je vous le dis, 
Que l'on va m'envoyer faire mon paradis 
Plus d'une âme que j'aime y doit être exilée, 
Et je retrouverai Socrate et Galilée! 

\7 \[se révoltant.\] Non, non! C'est trop stupide à la fin, et c'est trop 
Injuste! Un tel poète! Un coeur si grand, si haut! 
Mourir ainsi!\dots\  Mourir!\dots \\ 

\1 Voilà Le Bret qui grogne! 

\7 \[fondant en larmes.\] Mon cher ami \dots \\ 

\1 \[se soulevant, l'oeil égaré.\] Ce sont les cadets de Gascogne \dots  
---La masse élémentaire \dots\ Eh oui!\dots\ voilà le \textit{hic} \dots  

\7 Sa science \dots\ dans son délire! \\

\1 Copernic 
A dit \dots \\ 

\2 Oh! \\

\1 Mais aussi que diable allait-il faire, 
Mais que diable allait-il faire en cette galère? \dots  
{\Forma \strophae {c} \Modus \textus {\measure {-40pt}}
Philosophe, physicien, 
Rimeur, bretteur, musicien, 
Et voyageur aérien, 
Grand riposteur du tac au tac, 
Amant aussi\textemdash pas pour son bien!\textemdash 
Ci-gît Hercule-Savinien 
De Cyrano de Bergerac, 
Qui fut tout, et qui ne fut rien, 
}
\dots\ Mais je m'en vais, pardon, je ne peux faire attendre: 
Vous voyez, le rayon de lune vient me prendre! 

\[Il se retombé assis, les pleurs de Roxane le rappellent à la réalité, il la
regarde, et caressant ses voiles.\]
Je ne veux pas que vous pleuriez moins ce charmant, 
Ce bon, ce beau Christian; mais je veux seulement 
Que lorsque le grand froid aura pris mes vertèbres, 
Vous donniez un sens double à ces voiles funèbres, 
Et que son deuil sur vous devienne un peu mon deuil. 

\2 Je vous jure!\dots \\ 

\1 \[est secoué d'un grand frisson et se lève brusquement.\]%
Pas là! non! pas dans ce fauteuil! 
\[r]On veut s'élancer vers lui.\]
---Ne me soutenez pas!---Personne! \\
\[r]Il va s'adosser à l'arbre.\]
Rien que l'arbre! 
\[r]Silence.\]
Elle vient. Je me sens déjà botté de marbre, 
---Ganté de plomb! \\
\[r]Il se raidit.\]
Oh! mais!\dots\  puisqu'elle est en chemin, 
Je l'attendrai debout, \\
\[r]Il tire l'épée.\]
et l'épée à la main! 

\7 Cyrano! \\

\2 \[défaillante.\] Cyrano! \\
\[r]Tous reculent épouvantés.\] 

\1 Je crois qu'elle regarde \dots  
Qu'elle ose regarder mon nez, cette Camarde 
\[r]Il lève son épée.\]
Que dites-vous?\dots\  C'est inutile?\dots\  Je le sais! 
Mais on ne se bat pas dans l'espoir du succès! 
Non! non! c'est bien plus beau lorsque c'est inutile! 
---Qu'est-ce que c'est tous ceux-là?---Vous êtes mille? 
Ah! je vous reconnais, tous mes vieux ennemis! 
Le Mensonge? \\
\[r]Il frappe de son épée le vide.\]
Tiens, tiens!---Ha! ha! les Compromis! 
Les Préjugés, les Lâchetés!\dots \\ 
\[r]Il frappe.\]
Que je pactise? 
Jamais, jamais!---Ah! te voilà, toi, la Sottise! 
---Je sais bien qu'à la fin vous me mettrez à bas; 
N'importe: je me bats! je me bats! je me bats! 

\[Il fait des moulinets immenses et s'arrête haletant.\]
Oui, vous m'arrachez tout, le laurier et la rose! 
Arrachez! Il y a malgré vous quelque chose 
Que j'emporte, et ce soir, quand j'entrerai chez Dieu, 
Mon salut balaiera largement le seuil bleu, 
Quelque chose que sans un pli, sans une tache, 
J'emporte malgré vous, \\
\[r]Il s'élance l'épée haute.\]
et c'est \dots \\ 

\[L'épée s'échappe de ses mains, il chancelle, tombe dans les
bras de Le Bret et de Ragueneau.\] 

\2 \[se penchant sur lui\\ et lui baisant le front.\]%
C'est?\dots \\ 

\1 \[rouvre les yeux,\\ la reconnaît et dit en souriant.\]%
Mon panache. 

\titulus{RIDEAU}

\endVersus
\endDrama
\end{document}

