\documentclass[11pt]{book}
\usepackage[ibycus]{babel}[2005/05/21 v3.8g]
\usepackage[pagestyles,outermarks,clearempty]{titlesec}[2005/01/22 v2.6]
\usepackage[repeat]{drama}
\usepackage{poetry}
\usepackage{metre}
\usepackage{example}

\TextHeight {6in}
\TextWidth  {4.5in}

\newpagestyle {MainMatterPage} {
  \sethead    []
              [\selectlanguage{ibycus}\itshape\LetterSpace{AISXULOU}]
              []
              {}
              {\selectlanguage{ibycus}\itshape\LetterSpace{EPTA EPI QHBAS}}
              {}
}


\Facies \numeri  {\RelSize{-2}\oldstylenums{#1}}
\Locus           {\rightmargin }

\Novus \numerus  \subnumerus
\Facies          {\latintext\RelSize{-3}\oldstylenums{#1}#3\oldstylenums{#4}}
\Locus           {\rightmargin - 1.66cm}
\Modus           {\aligned{left}}
\Progressio      {1}

\Facies \personae {#1\ }
\Forma            {\hangafter 1 \hangindent 2.5em\relax}
\Modus            {\rangedleft{2.5em}}
\SpatiumAnte      {1.5em}
\SpatiumSupra     {0pt plus 1pt}

\Facies \[{[#1]}

\newcommand {\Persona}[1]{%
  \Facies \personae {\textit{\LETTERspace[2/3]{##1}}}% 
  \Locus            {\left}%
  \Modus            {}%
  \SpatiumSupra     {.5\leading plus .25\leading minus .25\leading}%
  \SpatiumInfra     {.25\leading plus .125\leading \penalty 10000}%
  \persona{#1}%
}

\Novus \textus \strophe
\Facies        {[#1}
\Locus         {\rightmargin}
\Modus         {\aligned{right}}

\Novus \textus \lacuna 
\Facies        {\kern .5em\latintext\textperiodcentered\hskip .5em}
\Modus         {\multiples}

\Novus \textus \Lacuna 
\Facies        {\latintext\textperiodcentered\hskip 1em}
\Modus         {\multiples}

\Novus \textus \LACUNA 
\Facies        {\latintext\textperiodcentered\hskip 2em}
\Modus         {\multiples}

\Facies \strophae {\spatium {.5\leading plus .25\leading minus .125\leading}}

\Novum \spatium \vacua
\Facies         {.5\leading plus .25\leading minus .125\leading}

\begin{document}

\pagestyle{empty}

\ExampleTitle [l]{Aeschyli}{Septem contra Thebas}
              {Aeschyli Tragoediae\\[.5ex]Oxford Classical Texts, 1966}


\Drama


\persona*[1]{Et.}
\persona*[2]{Ag.}
\persona*[3]{Xo.}
\persona*[4]{An.}
\persona*[5]{Is|.}
\persona*[6]{Kh.}
\persona*[9]{\obelos}
\numerus{1}

\titulus {\RelSize{1}\LetterSpace{EPTA EPI QHBAS}}

\newpage

\spatium {5\leading}

\titulus {\RelSize{1}TA TOU DRAMATOS\, PROSOPA}

\spatium {2\leading}

{\itshape
  \tabskip = 0pt plus 1fil
  \halign to \textwidth {#&#\hfil\cr
    ETEOKLHS&AGGELOS KATASKOPOS\cr \noalign{\vskip 1ex}
    XOROS PARQENWN&ANTIGONH\cr \noalign{\vskip 1ex}
    ISMHNH&KHRUC\cr}
}

\cleardoublepage  \pagestyle{MainMatterPage} \thispagestyle{empty}

\Versus

\titulus {\RelSize{1}\LetterSpace{EPTA EPI QHBAS}}

\vacua
\vacua

{\Persona{Eteoklhs}
}
Ka'dmou poli=tai, xrh` le'gein ta` kai'ria  
o('stis fula'ssei pra=gos e)n pru'mnh| po'lews
oi)'aka nwmw=n, ble'fara mh` koimw=n u('pnw|.
ei) me`n ga`r eu)= pra'caimen, ai)ti'a qeou=;
ei) d' au)=q', o(` mh` ge'noito, sumfora` tu'xoi,
)Eteokle'hs a)`n ei(=s polu`s kata` pto'lin
u(mnoi=q' u(p' a)stw=n froimi'ois polurro'qois
oi)mw'gmasi'n q', w(=n Zeu`s a)lechth'rios
e)pw'numos ge'noito Kadmei'wn po'lei.
u(ma=s de` xrh` nu=n, kai` to`n e)llei'pont' e)'ti
h('bhs a)kmai'as kai` to`n e)'chbon xro'nw|,
w('ran t' e)'xonq' e('kaston w('ste sumprepe's, \numerus*{13}
blasthmo`n a)ldai'nonta sw'matos polu'n,        \numerus*{12}
po'lei t' a)rh'gein kai` qew=n e)gxwri'wn       
bwmoi=si, tima`s mh` 'caleifqh=nai' pote.
te'knois te, Gh=| te mhtri', filta'th| trofw=|;
h( ga`r ne'ous e('rpontas eu)menei= pe'dw|,
a('panta pandokou=sa paidei'as o)'tlon,
e)qre'yat' oi)khth=ras a)spidhfo'rous
pistou`s o('pws ge'noisqe pro`s xre'os to'de.
kai` nu=n me`n e)s to'd' h)=mar eu)= r(e'pei qeo's;
xro'non ga`r h)'dh to'nde purghroume'nois
kalw=s ta` plei'w po'lemos e)k qew=n kurei=.
nu=n d' w(s o( ma'ntis fhsi'n, oi)wnw=n both'r,
e)n w)si` nwmw=n kai` fresi'n, puro`s di'xa,
xrhsthri'ous o)'rniqas a)yeudei= te'xnh|;
ou(=tos toiw=nde despo'ths manteuma'twn
le'gei megi'sthn prosbolh`n )Axaii'da
nukthgorei=sqai ka)pibouleu'sein po'lei.
a)ll' e)'s t' e)pa'lceis kai` pu'las purgwma'twn
o(rma=sqe pa'ntes, sou=sqe su`n panteuxi'a|,
plhrou=te qwrakei=a, ka)pi` se'lmasin
pu'rgwn sta'qhte, kai` pulw=n e)p' e)co'dois
mi'mnontes eu)= qarsei=te, mhd' e)phlu'dwn
tarbei=t' a)'gan o('milon; eu)= telei= qeo's.
skopou`s de` ka)gw` kai` katopth=ras stratou=
e)'pemya, tou`s pe'poiqa mh` mata=n o(dw=|;
kai` tw=nd' a)kou'sas ou)' ti mh` lhfqw= do'lw|.

{\Persona{Aggelos kataskopos}
}
Eteo'klees, fe'riste Kadmei'wn a)'nac,
h('kw safh= ta)kei=qen e)k stratou= fe'rwn,
au)to`s kato'pths d' ei)'m' e)gw` tw=n pragma'twn;
a)'ndres ga`r e(pta', qou'rioi loxage'tai,
taurosfagou=ntes e)s mela'ndeton sa'kos
kai` qigga'nontes xersi` taurei'ou fo'nou,
)'Arh t', )Enuw', kai` filai'maton Fo'bon
w(rkwmo'thsan h)` po'lei kataskafa`s
qe'ntes lapa'cein a)'stu Kadmei'wn bi'a|,
h)` gh=n qano'ntes th'nde fura'sein fo'nw|;
mnhmei=a' q' au(tw=n toi=s tekou=sin e)s do'mous
pro`s a('rm' )Adra'stou xersi`n e)'stefon, da'kru
lei'bontes; oi)=ktos d' ou)'tis h)=n dia` sto'ma.
sidhro'frwn ga`r qumo`s a)ndrei'a| fle'gwn
e)'pnei, leo'ntwn w(s )'Arh dedorko'twn.
kai` tw=nde pu'stis ou)k o)'knw| xroni'zetai.
klhroume'nous d' e)'leipon, w(s pa'lw| laxw`n
e('kastos au)tw=n pro`s pu'las a)'goi lo'xon.
pro`s tau=t' a)ri'stous a)'ndras e)kkri'tous po'lews
pulw=n e)p' e)co'doisi ta'geusai ta'xos;
e)ggu`s ga`r h)'dh pa'noplos )Argei'wn strato`s
xwrei=, koni'ei, pedi'a d' a)rghsth`s a)fro`s
xrai'nei stalagmoi=s i(ppikw=n e)k pleumo'nwn.
su` d' w('ste nao`s kedno`s oi)akostro'fos
fra'cai po'lisma, pri`n kataigi'sai pnoa`s
)'Arews; boa=| ga`r ku=ma xersai=on stratou=;
kai` tw=nde kairo`n o('stis w)'kistos labe';
ka)gw` ta` loipa` pisto`n h(merosko'pon
o)fqalmo`n e('cw, kai` safhnei'a| lo'gou
ei)dw`s ta` tw=n qu'raqen a)blabh`s e)'sh|.
\1 w)= Zeu= te kai` Gh= kai` polissou=xoi qeoi',
)Ara' t' )Erinu`s patro`s h( megasqenh's,
mh' moi po'lin ge prumno'qen panw'leqron
e)kqamni'shte dh|a'lwton, (Ella'dos
fqo'ggon xe'ousan, kai` do'mous e)festi'ous;
e)leuqe'ran de` gh=n te kai` Ka'dmou po'lin
zugoi=si douli'oisi mh'pote sxeqei=n;
ge'nesqe d' a)lkh'; cuna` d' e)lpi'zw le'gein;
po'lis ga`r eu)= pra'ssousa dai'monas ti'ei.

{\Persona{Xoros}
}
\9 qre'omai fobera` mega'l' a)'xh;
meqei=tai strato's strato'pedon lipw`n
r(ei= polu`s o('de lew`s pro'dromos i(ppo'tas;
ai)qeri'a ko'nis me pei'qei fanei=s',
a)'naudos safh`s e)'tumos a)'ggelos.
e)'ti de` <ga=s> e)ma=s pedi'' o(plw=n ktu'pos,
e(` e(' xri'mptetai                    

\numerus{}
(boa=|)                              
\numerus*{=85}
\9 pota=tai, bre'mei d'                
\numerus{+0}
a)maxe'tou di'kan u('datos o)rotu'pou.
i)w`,
\9 i)w` i)w` qeoi` qeai' t' o)ro'menon
kako`n a)leu'sate
\numerus{}
(boa=|)                              
\numerus*{=90}
\9 u(pe`r teixe'wn
\numerus{+0}
o( leu'kaspis o)'rnutai lao`s eu)-
treph`s e)pi` po'lin diw'kwn [po'da].
\9 ti's a)'ra r(u'setai, ti's a)'r' e)parke'sei
qew=n h)` qea=n;
po'tera dh=t' e)gw` <pa'tria> potipe'sw
bre'th daimo'nwn;
\9 i)w` ma'kares eu)'edroi,
a)kma'zei brete'wn e)'xesqai; ti' me'l-
lomen a)ga'stonoi;
\9 a)kou'et' h)` ou)k a)kou'et' a)spi'dwn ktu'pon;
\9  pe'plwn kai` stefe'wn po't' ei) mh` nu=n a)m-
 fi` lita'n' e('comen;
\9 ktu'pon de'doika; pa'tagos ou)x e(no`s doro's.
\9 ti' r(e'ceis; prodw'seis, palai'xqwn
 )'Arhs, ta`n tea'n;
\9 i)w` xrusoph'lhc dai=mon e)'pid' e)'pi-
 de po'lin a('n pot' eu)filh'tan e)'qou.

\stropha
\strophe {str. a.}  \numerus{}
\9 qeoi` polia'oxoi pa'ntes i)'te xqono`s.

\numerus*{110}
i)'dete parqe'nwn
i(ke'sion lo'xon doulosu'nas u('per.
ku=ma [ga`r] peri` pto'lin doxmolo'fwn a)ndrw=n

\numerus*{115}
kaxla'zei pnoai=s )'Areos o)ro'menon.
a)ll', w)= Zeu=  pa'ter pantele's,
pa'ntws a)'rhcon dai'+wn a('lwsin.

\numerus*{120}
)Arge'ioi de` po'lisma Ka'dmou
kuklou=ntai; fo'bos d' a)rh'|wn o('plwn
[donei=], dia` de' toi genu'wn i(ppi'wn
kinu'rontai fo'non xalinoi'.
e(pta` d' a)ga'nores pre'pontes stratou=

\numerus*{125}
dorussoi=s sagai=s
pu'lais e(bdo'mais Prosi'stantai pa'lw| laxo'ntes.

\stropha
\strophe {a(nt. a.} 
su' t', w)= Diogene`s filo'maxon kra'tos,
r(usi'polis genou=,

\numerus*{130}
Palla's, o(' q' i('ppios pontome'dwn a)'nac
i)xqubo'lw| Poseida'wn maxana=|,
e)pi'lusin fo'bwn, e)pi'lusin di'dou.

\numerus*{135}
su' t', )'Arhs, feu=, feu=, po'lin e)pw'numon
Ka'dmou fu'lacon kh'desai' t' e)nargw=s.

\numerus*{140}
kai` Ku'pris, a('t' ei)= ge'nous proma'twr,
a)'leuson; se'qen ga`r e)c ai('matos
gego'namen; litai=si' se qeoklu'tois
a)utou=sai pelazo'mesqa.

\numerus*{145}
kai` su', Lu'kei' a)'nac, Lu'keios genou=
stratw=| dai'+w| sto'nwn a)nti'tas.
su' t', w)= Latoge'nei-
a kou'ra, to'con eu)tuka'zou [)'Artemi fi'la].

\stropha
\strophe {str. b.}
e)` e)` e)` e)',
\numerus*{152}
o)'tobon a(rma'twn a)mfi` po'lin klu'w;
w)= po'tni' ('Hra.
e)'lakon a)co'nwn briqome'nwn xno'ai;
)'Artemi fi'la, e)` e)` e)` e)',

\numerus*{155}
doriti'naktos ai)qh`r d' e)pimai'netai.
ti' po'lis a)'mmi pa'sxei, ti' genh'setai;
poi= d' e)'ti te'los e)pa'gei qeo's;

\stropha
\strophe {a(nt. b.} 
e)` e)` e)` e)',
a)krobo'lwn d' e)pa'lcewn liqa`s e)'rxetai;
w)= fi'l' )'Apollon.

\numerus*{160}
ko'nabos e)n pu'lais xalkode'twn sake'wn,
pai= Dio's, o('qen
polemo'kranton a(gno`n te'los e)n ma'xa|;
su' te, ma'kair' a)'nass' )'Ogka, pro` po'lews

\numerus*{165}
e(pta'pulon e('dos e)pirru'ou.

\stropha
\strophe {str. g.} 
i)w` panarkei=s qeoi',
i)w` te'leioi te'leiai' te ga=s
ta=sde purgofu'lakes,
po'lin dori'ponon mh` prodw=q'

\numerus*{170}
e(terofw'nw| stratw=|.
klu'ete parqe'nwn klu'ete pandi'kws
xeiroto'nous lita's.

\stropha
\strophe {a(nt. g.} 
i)w` fi'loi dai'mones,

\numerus*{175}
luth'rioi' <t'> a)mfiba'ntes po'lin,
dei'caq' w(s filopo'leis,
me'lesqe' q' i(erw=n dhmi'wn,
melo'menoi d' a)rh'cate;
filoqu'twn de' toi po'leos o)rgi'wn
\numerus*{180}
mnh'stores e)ste' moi.

\1 u(ma=s e)rwtw=, qre'mmat' ou)k a)nasxeta',
h)= tau=t' a)'rista kai` po'lei swth'ria,
stratw=| te qa'rsos tw=|de purghroume'nw|,

\numerus{185}
bre'th pesou'sas pro`s polissou'xwn qew=n
au)'ein, laka'zein, swfro'nwn mish'mata;
mh't' e)n kakoi=si mh't' e)n eu)estoi= fi'lh|
cu'noikos ei)'hn tw=| gunaikei'w| ge'nei.
kratou=sa me`n ga`r ou)x o(milhto`n qra'sos,
dei'sasa d' oi)'kw| kai` po'lei ple'on kako'n.
kai` nu=n poli'tais ta'sde diadro'mous fuga`s
qei=sai dierroqh'sat' a)'yuxon ka'khn;
ta` tw=n qu'raqen d' w(s a)'rist' o)fe'lletai,
au)toi` d' u(p' au)tw=n e)'ndoqen porqou'meqa.
toiau=ta' ta)`n gunaici` sunnai'wn e)'xois.
kei) mh' tis a)rxh=s th=s e)mh=s a)kou'setai,
a)nh`r gunh' te xw)' ti tw=n metai'xmion,
yh=fos kat' au)tw=n o)leqri'a bouleu'setai,
leusth=ra dh'mou d' ou)' ti mh` fu'gh| mo'ron.
me'lei ga`r a)ndri', mh` gunh` bouleue'tw,
ta)'cwqen; e)'ndon d' ou)=sa mh` bla'bhn ti'qei.
h)'kousas h)` ou)k h)'kousas, h)` kwfh=| le'gw;

\3 w)= fi'lon Oi)di'pou te'kos, e)'deis' a)kou'-
sasa to`n a(rmato'ktupon o)'tobon o)'tobon,
o('te te su'rigges e)'klagcan e(li'troxoi,
i(ppikw=n t' a)pu'an phdali'wn dia` sto'ma
purigeneta=n xalinw=n.

\1 ti' ou)=n; o( nau'ths a)=ra mh` 's prw=|ran fugw`n
pru'mnhqen hu(=re mhxanh`n swthri'as,
new`s kamou'shs ponti'w| pro`s ku'mati;

\3 a)ll' e)pi` daimo'nwn pro'dromos h)=lqon a)r-
xai=a bre'th, qeoi=si pi'sunos, nifa'dos
o('t' o)loa=s neifome'nas bro'mos e)n pu'lais.
dh` to't' h)'rqhn fo'bw| pro`s maka'rwn lita's, po'lews
i('n' u(pere'xoien a)lka'n.

\1 pu'rgon ste'gein eu)'xesqe pole'mion do'ru.
ou)kou=n ta'd' e)'stai pro`s qew=n. a)ll' ou)=n qeou`s
tou`s th=s a(lou'shs po'leos e)klei'pein lo'gos.

\3 mh'pot' e)mo`n kat' ai)w=na li'poi qew=n
a('de pana'guris, mhd' e)pi'doimi ta'nd'
a)studromoume'nan po'lin kai` stra'teum'
a(pto'menon puri` dai'+w|.

\1 mh' moi qeou`s kalou=sa bouleu'ou kakw=s.
peiqarxi'a ga'r e)sti th=s eu)praci'as
mh'thr, gunh` swth=ros. w(=d' e)'xei lo'gos.

\3 e)'sti. qeou= d' e)'t' i)sxu`s kaquperte'ra.
polla'ki d' e)n kakoi=si to`n a)ma'xanon
ka)k xalepa=s du'as u('perq' o)mma'twn
krhmnamena=n nefela=n o)rqoi=.

\1 a)ndrw=n ta'd' e)sti', sfa'gia kai` xrhsth'ria
qeoi=sin e('rdein polemi'wn peirwme'nous.
so`n d' au)= to` siga=n kai` me'nein ei)'sw do'mwn.

\3 dia` qew=n po'lin nemo'meq' a)da'maton,
dusmene'wn d' o)'xlon pu'rgos a)poste'gei.
ti's ta'de ne'mesis stugei=;

\1 ou)'toi fqonw= soi daimo'nwn tima=n ge'nos.
a)ll' w(s poli'tas mh` kakospla'gxnous tiqh=|s,
eu)'khlos i)'sqi mhd' a)'gan u(perfobou=.

\3 a('ma potai'nion klu'ousa pa'tagon
tarbosu'nw| fo'bw| ta'nd' e)s a)kro'ptoloin,
ti'mion e('dos, i(ko'man.
 
\1 mh' nun, e)a`n qnh'|skontas h)` tetrwme'nous
pu'qhsqe, kwkutoi=sin a`rpali'zete.
tou'tw| ga`r )'Arhs bo'sketai, f'nw| brotw=n.

\3 kai` mh`n a)kou'w g' i(ppikw=n fruagma'twn.
\1 mh' nun a)kou'ous' e)mfanw=s a)'kou' a)'gan.
\3 ste'nei po'lisma gh=qen, w(s kukloume'nwn.
\1 ou)kou=n e)'m' a)rkei= tw=nde bouleu'ein pe'ri.
\3 de'doik', a)ragmo`s d' e)n pu'lais o)fe'lletai.
\1 ou) si=ga mhde`n tw=nd' e)rei=s kata` pto'lin;
\3 w)= cunte'leia, mh` prodw=|s purgw'mata.
\1 ou)k e)s fqo'ron sigw=s' a)nasxh'sh| ta'de;
\3 qeoi` poli=tai, mh' me doulei'as tuxei=n.
\1 au)th` su` douloi=s ka)me` kai` pa=san po'lin.
\3 w)= pagkrate`s Zeu=, tre'yon ei)s e)xqrou`s be'los.
\1 w)= Zeu=, gunaikw=n oi(=on w)'pasas ge'nos.
\3 moxqhro'n, w('sper a)'ndras w(=n a(lw=| po'lis.
\1 palinstomei=s au)= qigga'nous' a)galma'twn;
\3 a)yuxi'a| ga`r glw=ssan a(rpa'zei fo'bos.
\1 ai)toume'nw| moi kou=fon ei) doi'hs te'los.
\3 le'gois a)`n w(s ta'xista, kai` ta'x' ei)'somai.
\1 si'ghson, w)= ta'laina, mh` fi'lous fo'bei. 
\3 sigw=. su`n a)'llois pei'somai to` mo'rsimon.
\1 tou=t' a)nt' e)kei'nwn tou)'pos ai(rou=mai se'qen.
kai` pro's ge tou'tois, e)kto`s ou)=s' a)galma'twn,
eu)'xou ta` krei'ssw, cumma'xous ei)=nai qeou's.
ka)mw=n a)kou'sas' eu)gma'twn, e)'peita su`
o)lolugmo`n i(ero`n eu)menh= paiw'nison,
(Ellhniko`n no'misma qusta'dos boh=s,
qa'rsos fi'lois, lu'ousa pole'mion fo'bon.
e)gw` de` xw'ras toi=s polissou'xois qeoi=s,
pediono'mois te ka)gora=s e)pisko'pois,
Di'rkhs te phgai=s, u('dati' t' )Ismhnou= le'gw
eu)= cuntuxo'ntwn kai` po'lews seswme'nhs,
mh'loisin ai(ma'ssontas e(sti'as qew=n,
tauroktonou=ntas qeoi=sin, w(=d' e)peu'xomai
qu'sein tropai=a, dai'+wn d' e)sqh'mata,
ste'yw pro` naw=n, polemi'wn d' e)sqh'mata.
toiau=t' e)peu'xou mh` filosto'nws qeoi=s,
mhd' e)n matai'ois ka)gri'ois poifu'gmasin.
ou) ga'r ti ma=llon mh` fu'gh|s to` mo'rsimon.
e)gw` de' g' a)'ndras e(`c e)moi` su`n e(bdo'mw|
a)nthre'tas e)xqroi=si to`n me'gan tro'pon
ei)s e(ptateixei=s e)co'dous ta'cw molw'n,
pri`n a)gge'lous sperxnou's te kai` taxurro'qous
lo'gous i(ke'sqai kai` fle'gein xrei'as u('po.

{\Persona{Xoros}
}
\strophe {str. a.} 
me'lei, fo'bw| d' ou)x u(pnw'ssei ke'ar.
gei'tones de` kardi'as
me'rimnai zwpurou=si ta'rbos
to`n a)mfiteixh= lew'n,
dra'kontas w('s tis te'knwn
u(perde'doiken lexai-
'wn duseuna'toras
pa'ntromos peleia's.
toi` me`n ga`r poti` pu'rgous
pandamei` panomilei`
stei'xousin. ti' ge'nwmai;
toi` d' e)p' a)mfibo'loisin
i)a'ptousi poli'tais
xerma'd' o)krio'essan.
panti` tro'pw|, Diogenei=s
qeoi', po'lin kai` strato`n
Kadmogenh= r(u'esqe.

\stropha
\strophe {a)nt. a.} 
poi=on d' a)mei'yesqe gai'as pe'don
ta=sd' a)'reion, e)xqroi=s
a)fe'ntes ta`n baqu'xqon' ai)=an,
u('dwr te Dirkai=on, eu)-
trafe'staton pwma'twn
o('swn i('hsin Posei-
da=n o( gaia'oxos
Thqu'os te pai=des.
pro`s ta'd', w)= poliou=xoi
qeoi', toi=si me`n e)'cw
pu'rgwn a)ndrole'teiran
kh=ra, r(i'yoplon a)'tan,
e)mbalo'ntes a)'roisqe
ku=dos toi=sde poli'tais.
kai` po'lews r(u'tores <e)'st'>
eu)'edroi' te sta'qht'
o)cugo'ois litai=sin.

\stropha
\strophe {str. b.} 
oi)ktro`n ga`r po'lin w(=d' w)gugi'an
)Ai'da| proi+a'yai, doro`s a)'gran
douli'an yafara=| spodw=|
u(p' a)ndro`s )Axaiou= qeo'qen
perqome'nan a)ti'mws,
ta`s de` kexeirwme'nas a)'gesqai,
e)` e)', ne'as te kai` palaia`s
i(pphdo`n ploka'mwn, perir-
rhgnume'nwn fare'wn. boa=|
d' e)kkenoume'na po'lis,
lai'+dos o)llume'nas micoqro'ou.
barei'as toi tu'xas protarbw=.

\stropha
\strophe {a)nt. b.} 
klauto`n d' a)rtitro'pois w)modro'pois
nomi'mwn propa'roiqen diamei=yai
dwma'twn stugera`n o(do'n.
ti'; to`n fqi'menon ga`r prole'gw
be'ltera tw=nde pra'ssein.
polla` ga'r, eu)=te pto'lis damasqh=|,
e)` e)', dustuxh= te pra'ssei.
a)'llos d' a)'llon a)'gei, foneu'-
ei, ta` de` purforei=. kapnw=|
[de`] xrai'netai po'lism' a('pan.
maino'menos d' e)pipnei= laoda'mas
miai'nwn eu)se'beian )'Arhs.

\stropha
\strophe {str. g.} 
korkorugai` d' a)n' a)'stu, proti` [pto'lin] d' o(rka'na
purgw=tis.
pro`s a)ndro`s d' a)nh`r
<a)mfi`> dori` kli'netai.
blaxai` d' ai(mato'essai

\numerus{}
tw=n e)pimastidi'wn

\numerus{350}
a)rtitrefei=s bre'montai.
a(rpagai` de` diadroma=n o(mai'mones.
cumbolei= fe'rwn fe'ronti,
kai` keno`s keno`n kalei=,
cu'nnomon qe'lwn e)'xein,
ou)'te mei=on ou)'t' i)'son lelimme'noi.
ta)k tw=nd' ei)ka'sai lo'gos pa'ra.

\stropha
\strophe {a)nt. g.} 
pantodapo`s de` karpo`s xama'dis pesw`n
a)lgu'nei kurh'sas. pikro`n d'
o)'mma qalamhpo'lwn.
polla` d' a)krito'furtos
ga=s do'sis ou)tidanoi=s
e)n r(oqi'ois forei=tai.
dmwi'des de` kainoph'mones ne'ai.
tla'mon' eu)na`n ai)xma'lwton
a)ndro`s eu)tuxou=ntos w(`s
dusmenou=s u(perte'rou
e)lpi's e)sti nu'kteron te'los molei=n,
pagklau'twn a)lge'wn e)pi'rroqon.

\9 o(' toi kato'pths, w(s e)moi` dokei=, stratou=
peuqw' tin' h(mi=n, w)= fi'lai, ne'an fe'rei,
spoudh=| diw'kwn pompi'mous xno'as podw=n.

\9 kai` mh`n a)'nac o('d' au)to`s Oi)di'pou to'kos
ei)s a)rti'kollon a)gge'lou lo'gon maqei=n.
spoudh` de` kai` tou=d' ou)k a)parti'zei po'da.

\2 le'goim' a)`n ei)dw`s eu)= ta` tw=n e)nanti'wn,
w('s t' e)n pu'lais e('kastos ei)'lhxen pa'lon.
Tudeu`s me`n h)'dh pro`s pu'laisi Proiti'sin
bre'mei, po'ron d' )Ismhno`n ou)k e)a=| pera=n
o( ma'ntis. ou) ga`r sfa'gia gi'gnetai kala'.
Tudeu`s de` margw=n kai` ma'xhs lelimme'nos
meshmbrinai=s klaggai=sin w(s dra'kwn boa=|.
qei'nei d' o)nei'dei ma'ntin Oi)klei'dhn sofo'n,
sai'nein mo'ron te kai` ma'xhn a)yuxi'a|.
toiau=t' a)utw=n trei=s kataski'ous lo'fous
sei'ei, kra'nous xai'twm', u(p' a)spi'dos d' e)'sw
xalkh'latoi kla'zousi kw'dwnes fo'bon.
e)'xei d' u(pe'rfron sh=m' e)p' a)spi'dos to'de,
fle'gonq' u(p' a)'strois ou)rano`n tetugme'non.
lampra` de` panse'lhnos e)n me'sw| sa'kei,
pre'sbiston a)'strwn, nukto`s o)fqalmo's, pre'pei.
toiau=t' a)lu'wn tai=s u(perko'mpois sagai=s
boa=| par' o)'xqais potami'ais, ma'xhs e)rw=n,
i('ppos xalinw=n w(`s katasqmai'nwn me'nei,
o('stis boh`n sa'lpiggos o(rmai'nei me'nwn.
ti'n' a)ntita'ceis tw=|de; ti's Proi'tou pulw=n
klh'|qrwn luqe'ntwn prostatei=n fere'gguos;

\1 ko'smon me`n a)ndro`s ou)'tin' a)`n tre'saim' e)gw',
ou)d' e(lkopoia` gi'gnetai ta` sh'mata.
lo'foi de` kw'dwn t' ou) da'knous' a)'neu doro's.
kai` nu'kta tau'thn h(`n le'geis e)p' a)spi'dos
a)'stroisi marmai'rousan ou)ranou= kurei=n,
ta'x' a)`n ge'noito ma'ntis h( a)noi'a tini'.
ei) ga`r qano'nti nu`c e)p' o)fqalmoi=s pe'soi,
tw=| toi fe'ronti sh=m' u(pe'rkompon to'de
ge'noit' a)`n o)rqw=s e)ndi'kws t' e)pw'numon,
kau)to`s kaq' au(tou= th'nd' u('brin manteu'setai.
e)gw` de` Tudei= kedno`n )Astakou= to'kon
tw=nd' a)ntita'cw prosta'thn pulwma'twn,
ma'l' eu)genh= te kai` to`n Ai)sxu'nhs qro'non
timw=nta kai` stugou=nq' u(pe'rfronas lo'gous.
ai)sxrw=n ga`r a)rgo's, mh` kako`s d' ei)=nai filei=.
spartw=n d' a)p' a)ndrw=n, w(=n )'Arhs e)fei'sato,
r(i'zwm' a)nei=tai, ka'rta d' e)'st' e)gxw'rios,
Mela'nippos. e)'rgon d' e)n ku'bois )'Arhs krinei=.
Di'kh d' o(mai'mwn ka'rta nin proste'lletai
ei)'rgein tekou'sh| mhtri` pole'mion do'ru.

\stropha
\strophe {str. a.} 
\3 to`n a(mo'n nun a)nti'palon eu)tuxei=n
qeoi` doi=en, w(s dikai'ws po'lews
pro'maxos o)'rnutai. tre'mw d' ai(math-
fo'rous mo'rous u(pe`r fi'lwn
o)lome'nwn i)de'sqai.

\2 tou'tw| me`n ou('tws eu)tuxei=n doi=en qeoi'.
Kapaneu`s d' e)p' )Hle'ktraisin ei)'lhxen pu'lais,
gi'gas o('d' a)'llos tou= pa'ros lelegme'nou
mei'zwn, o( ko'mpos d' ou) kat' a)'nqrwpon fronei=,
pu'rgois d' a)peilei= dei'n', a(` mh` krai'noi tu'xh.
qeou= te ga`r qe'lontos e)kpe'rsein po'lin
kai` mh` qe'lonto's fhsin, ou)de` th`n Dio`s
e)'rin pe'doi skh'yasan e)mpodw`n sxeqei=n.
ta`s d' a)strapa's te kai` kerauni'ous bola`s
meshmbrinoi=si qa'lpesin prosh'|kasen.
e)'xei de` sh=ma gumno`n a)'ndra purfo'ron,
fle'gei de` lampa`s dia` xerw=n w(plisme'nh.
xrusoi=s de` fwnei= gra'mmasin `\LetterSpace{Pr{h'}{s|}w p{o'}lin.}'
toiw=|de fwti` pe'mpe--ti's custh'setai,
ti's a)'ndra kompa'zonta mh` tre'sas menei=;

\1 kai` tw=|de ke'rdei ke'rdos a)'llo ti'ktetai.
tw=n toi matai'wn a)ndra'sin fronhma'twn
h( glw=ss' a)lhqh`s gi'gnetai kath'goros.
Kapaneu`s d' a)peilei=, dra=n pareskeuasme'nos,
qeou`s a)ti'zwn, ka)pogumna'zwn sto'ma
xara=| matai'a| qnhto`s w)`n ei)s ou)rano`n
pe'mpei gegwna` Zhni` kumai'nont' e)'ph.
pe'poiqa d' au)tw=| cu`n di'kh| to`n purfo'ron
h('cein kerauno'n, ou)de`n e)ch|kasme'non
meshmbrinoi=si qa'lpesin toi=s h(li'ou.
a)nh`r d' e)p' au)tw=|, kei) sto'margo's e)st' a)'gan,
ai)'qwn te'taktai lh=ma, Polufo'ntou bi'a,
fere'gguon frou'rhma, prostathri'as
)Arte'midos eu)noi'aisi su'n t' a)'llois qeoi=s.
le'g' a)'llon a)'llais e)n pu'lais ei)lhxo'ta.

\stropha
\strophe {a)nt. a.} 
\3 o)'loiq' o(`s po'lei mega'l' e)peu'xetai,
keraunou= de' nin be'los e)pisxe'qoi,
pri`n e)mo`n e)sqorei=n do'mon, pwlikw=n
q' e(dwli'wn u(perko'pw|
dori' pot' e)klapa'cai.

\2 kai` mh`n to`n e)nteu=qen laxo'nta pro`s pu'lais
le'cw. tri'tw| ga`r )Eteo'klw| tri'tos pa'los
e)c u(pti'ou 'ph'dhsen eu)xa'lkou kra'nous,
pu'laisi Nhi'sth|si prosbalei=n lo'xon.
i('ppous d' e)n a)mpukth=rsin e)mbrimwme'nas
dinei=, qelou'sas pro`s pu'lais peptwke'nai.
fimoi` de` suri'zousi ba'rbaron tro'pon,
mukthroko'mpois pneu'masin plhrou'menoi.
e)sxhma'tistai d' a)spi`s ou) smikro`n tro'pon.
a)nh`r [d'.] o(pli'ths kli'makos prosamba'seis
stei'xei pro`s e)xqrw=n pu'rgon, e)kpe'rsai qe'lwn.
boa=| de` xou)=tos gramma'twn e)n cullabai=s,
w(s ou)d' a)`n )'Arhs sf' e)kba'loi purgwma'twn.
kai` tw=|de fwti` pe'mpe to`n fere'gguon
po'lews a)pei'rgein th=sde dou'lion zugo'n.

\1 pe'mpoim' a)`n h)'dh to'nde, su`n tu'xh| de' tw|.
kai` dh` pe'pemptai ko'mpon e)n xeroi=n e)'xwn,
Megareu's, Kre'ontos spe'rma tou= spartw=n ge'nous,
o(`s ou)'ti ma'rgwn i(ppikw=n fruagma'twn
bro'mon fobhqei`s e)k pulw=n xwrh'setai,
a)ll' h)` qanw`n trofei=a plhrw'sei xqoni',
h)` kai` du'' a)'ndre kai` po'lism' e)p' a)spi'dos
e(lw`n lafu'rois dw=ma kosmh'sei patro's.
ko'mpaz' e)p' a)'llw|, mhde' moi fqo'nei le'gwn.

\stropha
\strophe {str. b.} 
\3 e)peu'xomai tw=|de me`n eu)tuxei=n, i)w`
pro'max' e)mw=n do'mwn, toi=si de` dustuxei=n.
w(s d' u(pe'rauxa ba'zousin e)pi` pto'lei
mainome'na| freni', tw's nin
Zeu`s neme'twr e)pi'doi kotai'nwn.

\2 te'tartos a)'llos, gei'tonas pu'las e)'xwn
)'Ogkas )Aqa'nas, cu`n boh=| pari'statai,
(Ippome'dontos sxh=ma kai` me'gas tu'pos.
a('lw de` pollh'n, a)spi'dos ku'klon le'gw,
e)'frica dinh'santos. ou)k a)'llws e)rw=.
o( shmatourgo`s d' ou)' tis eu)telh`s a)'r' h)=n
o('stis to'd' e)'rgon w)'pasen pro`s a)spi'di,
Tufw=n' i(e'nta pu'rpnoon dia` sto'ma
lignu`n me'lainan, ai)o'lhn puro`s ka'sin.
o)'fewn de` plekta'naisi peri'dromon ku'tos
proshda'fistai koiloga'storos ku'klou.
au)to`s d' e)phla'lacen, e)'nqeos d' )'Arei
bakxa=| pro`s a)lkh`n Quia`s w(`s fo'bon ble'pwn.
toiou=de fwto`s pei=ran eu)= fulakte'on.
Fo'bos ga`r h)'dh pro`s pu'lais kompa'zetai.

\1 prw=ton me`n )'Ogka Palla's, h('t' a)gxi'ptolis,
pu'laisi gei'twn, a)ndro`s e)xqai'rous' u('brin,
ei)'rcei neossw=n w(`s dra'konta du'sximon.
(Upe'rbios de', kedno`s Oi)'nopos to'kos,
a)nh`r kat' a)'ndra tou=ton h(|re'qh, qe'lwn
e)cistorh=sai moi=ran e)n xrei'a| tu'xhs,
ou)'t' ei)=dos ou)'te qumo`n ou)d' o('plwn sxe'sin
mwmhto's, (Ermh=s d' eu)lo'gws cunh'gagen.
e)xqro`s ga`r a(nh`r a)ndri` tw=| custh'setai,
cunoi'seton de` polemi'ous e)p' a)spi'dwn
qeou's. o( me`n ga`r pu'rpnoon Tufw=n' e)'xei,
(Uperbi'w| de` Zeu`s path`r e)p' a)spi'dos
stadai=os h(=stai, dia` xero`s be'los fle'gwn.
kou)'pw tis ei)=de Zh=na' pou nikw'menon.
toia'de me'ntoi prosfi'leia daimo'nwn.
pro`s tw=n kratou'ntwn d' e)sme'n, oi( d' h(sswme'nwn,
\subnumerus*{517}
ei) Zeu's ge Tufw= karterw'teros ma'xh|.
\subnumerus*{519}
ei)ko`s de` pra'cein a)'ndras w(=d' a)ntista'tas,
\subnumerus*{518}
(Uperbi'w| te pro`s lo'gon tou= sh'matos
swth`r ge'noit' a)`n Zeu`s e)p' a)spi'dos tuxw'n.

\stropha
\strophe {a)nt. b.} 
\3 pe'poiqa <dh`> to`n Dio`s a)nti'tupon e)'xont'
a)'filon e)n sa'kei tou= xqoni'ou de'mas
dai'monos, e)xqro`n ei)'kasma brotoi=s te kai`
darobi'oisi qeoi=sin,
pro'sqe pula=n kefala`n i)a'yein.
\2 ou('tws ge'noito. to`n de` pe'mpton au)= le'gw,
pe'mptaisi prostaxqe'nta Borrai'ais pu'lais,
tu'mbon kat' au)to`n Diogenou=s )Amfi'onos.
o)'mnusi d' ai)xmh`n h(`n e)'xei ma=llon qeou=
se'bein pepoiqw`s o)mma'twn q' u(pe'rteron,
h)= mh`n lapa'cein a)'stu Kadmei'wn bi'a|
Dio's. to'd' au)da=| mhtro`s e)c o)resko'ou
bla'sthma kalli'prw|ron, a)ndro'pais a)nh'r.
stei'xei d' i)'oulos a)'rti dia` parhi'dwn,
w('ras fuou'shs, tarfu`s a)nte'llousa qri'c.
o( d' w)mo'n, ou)'ti parqe'nwn e)pw'numon,
\numerus*{+0}
fro'nhma, gorgo`n d' o)'mm' e)'xwn, prosi'statai.
\numerus{}\subnumerus{547}
Parqenopai=os )Arka's. o` de` toio'sd' a)nh`r
me'toikos, )'Argei d' e)kti'nwn kala's trofa's.
[pu'rgois a)peilei= toi=sd' a(` mh` krai'noi qeo's{}]
\numerus{+0} \subnumerus{}\numerus*{=538}
ou) mh`n a)ko'mpasto's g' e)fi'statai pu'lais.
to` ga`r po'lews o)'neidos e)n xalkhla'tw|
sa'kei, kuklwtw=| sw'matos problh'mati,
Sfi'gg' w)mo'siton prosmemhxanhme'nhn
go'mfois e)nw'ma, lampro`n e)'kkrouston de'mas,
fe'rei d' u(f' au(th=| fw=ta Kadmei'wn e('na,
w(s plei=st' e)p' a)ndri` tw=|d' i)a'ptesqai be'lh.
e)lqw`n d' e)'oiken ou) kaphleu'sein ma'xhn,
makra=s keleu'qou d' ou) kataisxunei=n po'ron,
Parqenopai=os )Arka's. o( de` toio'sd' a)nh`r
me'toikos, )'Argei d' e)kti'nwn kala`s trofa's,
pu'rgois a)peilei= toi=sd' a(` mh` krai'noi qeo's.
\1 ei) ga`r tu'xoien w(=n fronou=si pro`s qew=n,
au)toi=s e)kei'nois a)nosi'ois kompa'smasin.
h)= ta)`n panw'leis pagka'kws t' o)loi'ato.
e)'stin de` kai` tw=|d', o(`n le'geis to`n )Arka'da,
a)nh`r a)'kompos, xei`r d' o(ra=| to` dra'simon,
)'Aktwr a)delfo`s tou= pa'ros lelegme'nou.
o(`s ou)k e)a'sei glw=ssan e)rgma'twn a)'ter
e)'sw pulw=n r(e'ousan a)ldai'nein kaka',
ou)d' ei)samei=yai qhro`s e)xqi'stou da'kous
ei)kw` fe'ronta polemi'as e)p' a)spi'dos.
h(` 'cwqen ei)'sw tw=| fe'ronti me'myetai,
puknou= krothsmou= tugxa'nous' u(po` pto'lin.
qew=n qelo'ntwn ta)`n a)lhqeu'saim' e)gw'.
\3 i(knei=tai lo'gos dia` sthqe'wn,
trixo`s d' o)rqi'as plo'kamos i('statai,
mega'la megalhgo'rwn kluou'sa|
a)nosi'wn a)ndrw=n. ei)'qe ga`r
qeoi` tou=d' o)le'seian e)n ga=|.
\2 e('kton le'goim' a)`n a)'ndra swfrone'staton,
a)lkh'n t' a)'riston ma'ntin, )Amfia'rew bi'an.
(Omolwi'sin de` pro`s pu'lais tetagme'nos
kakoi=si ba'zei polla` Tude'ws bi'an.
to`n a)ndrofo'nthn, to`n po'lews tara'ktora,
me'giston )'Argei tw=n kakw=n dida'skalon,
)Erinu'os klhth=ra, pro'spolon fo'nou,
kakw=n t' )Adra'stw| tw=nde bouleuth'rion.
kai` to`n so`n au)=qis prosqrow=n o(mo'sporon,
e)cuptia'zwn o)'mma, Polunei'kous bi'an,
di's t' e)n teleuth=| tou)'nom' e)ndatou'menos,
kalei=. le'gei de` tou=t' e)'pos dia` sto'ma.
“h)= toi=on e)'rgon kai` qeoi=si prosfile's,
kalo'n t' a)kou=sai kai` le'gein mequste'rois,
po'lin patrw'|an kai` qeou`s tou`s e)ggenei=s
porqei=n, stra'teum' e)pakto`n e)mbeblhko'ta;
mhtro's te phgh`n ti's katasbe'sei di'kh;
patri's te gai=a sh=s u(po` spoudh=s dori`
a(lou=sa pw=s soi cu'mmaxos genh'setai;
e)'gwge me`n dh` th'nde pianw= xqo'na,
ma'ntis kekeuqw`s polemi'as u(po` xqono's.
maxw'meq', ou)k a)'timon e)lpi'zw mo'ron.”
toiau=q' o( ma'ntis a)spi'd' eu)kh'lws e)'xwn
pa'gxalkon hu)'da. sh=ma d' ou)k e)ph=n ku'klw|.
ou) ga`r dokei=n a)'ristos, a)ll' ei)=nai qe'lei,
baqei=an a)'loka dia` freno`s karpou'menos,
e)c h(=s ta` kedna` blasta'nei bouleu'mata.
tou'tw| sofou's te ka)gaqou`s a)nthre'tas
pe'mpein e)painw=. deino`s o(`s qeou`s se'bei.
\1 feu= tou= cunalla'ssontos o)'rniqos brotoi=s
di'kaion a)'ndra toi=si dussebeste'rois.
e)n panti` pra'gei d' e)'sq' o(mili'as kakh=s
ka'kion ou)de'n, karpo`s ou) komiste'os.
a)'ths a)'roura qa'naton e)kkarpi'zetai.
h)` ga`r cuneisba`s ploi=on eu)sebh`s a)nh`r
nau'taisi qermoi=s kai` panourgi'a| tini`
o)'lwlen a)ndrw=n su`n qeoptu'stw| ge'nei,
h)` cu`n poli'tais a)ndra'sin di'kaios w)`n
e)xqroce'nois te kai` qew=n a)mnh'mosin,
tau)tou= kurh'sas e)kdi'kws a)greu'matos,
plhgei`s qeou= ma'stigi pagkoi'nw| 'da'mh.
ou('tws d' o( ma'ntis, ui(o`n Oi)kle'ous le'gw,
sw'frwn di'kaios a)gaqo`s eu)sebh`s a)nh'r,
me'gas profh'ths, a)nosi'oisi summigei`s
qrasusto'moisin a)ndra'sin bi'a| frenw=n,
tei'nousi pomph`n th`n makra`n pa'lin molei=n,
Dio`s qe'lontos cugkaqelkusqh'setai.
dokw= me`n ou)=n sfe mhde` prosbalei=n pu'lais
ou)x w(s a)'qumos ou)de` lh'matos ka'kh=|,
a)ll' oi)=den w('s sfe xrh` teleuth=sai ma'xh|,
ei) karpo`s e)'stai qesfa'toisi Loci'ou.
filei= de` siga=n h)` le'gein ta` kai'ria.
o('mws d' e)p' au)tw=| fw=ta, Lasqe'nous bi'an,
e)xqro'cenon pulwro`n a)ntita'comen,
ge'ronta to`n nou=n, sa'rka d' h(bw=san fu'ei,
podw=kes o)'mma, xei=ra d' ou) bradu'netai
par' a)spi'dos gumnwqe`n a(rpa'sai do'ru.
qeou= de` dw=ro'n e)stin eu)tuxei=n brotou's.
\3 klu'ontes qeoi` dikai'as lita`s
a(mete'ras telei=q', w(s po'lis eu)tuxh=|,
dori'pona ka'k' e)ktre'pontes <e)s> ga=s
e)pimo'lous. pu'rgwn d' e)'ktoqen
balw`n Zeu's sfe ka'noi keraunw=|.
\2 to`n e('bdomon dh` to'nd' e)f' e(bdo'mais pu'lais
le'cw, to`n au)tou= sou= kasi'gnhton, po'lei
oi('as a)ra=tai kai` kateu'xetai tu'xas.
pu'rgois e)pemba`s ka)pikhruxqei`s xqoni',
a(lw'simon paia=n' e)peciakxa'sas,
soi` cumfe'resqai kai` ktanw`n qanei=n pe'las,
h)` zw=nt' a)timasth=ra tw`s a)ndrhla'thn
fugh=| to`n au)to`n to'nde tei'sasqai tro'pon.
toiau=t' a)utei= kai` qeou`s geneqli'ous
kalei= patrw'|as gh=s e)popth=ras litw=n
tw=n w(=n gene'sqai pa'gxu Polunei'kous bi'a.
e)'xei de` kainophge`s eu)'kuklon sa'kos
diplou=n te sh=ma prosmemhxanhme'non.
xrush'laton ga`r a)'ndra teuxhsth`n i)dei=n
a)'gei gunh' tis swfro'nws h(goume'nh.
Di'kh d' a)'r' ei)=nai' fhsin, w(s ta` gra'mmata
le'gei “kata'cw d' a)'ndra to'nde kai` po'lin
e('cei patrw'|wn dwma'twn t' e)pistrofa's.”
toiau=t' e)kei'nwn e)sti` ta)ceurh'mata.
[su` d' au)to`s h)'dh gnw=qi ti'na pe'mpein dokei=.]
w(s ou)'pot' a)ndri` tw=|de khrukeuma'twn
me'myh|, su` d' au)to`s gnw=qi nauklhrei=n po'lin.
\1 w)= qeomane's te kai` qew=n me'ga stu'gos,
w)= panda'kruton a(mo`n Oi)di'pou ge'nos.
w)'moi, patro`s dh` nu=n a)rai` telesfo'roi.
a)ll' ou)'te klai'ein ou)'t' o)du'resqai pre'pei,
mh` kai` teknwqh=| dusforw'teros go'os.
e)pwnu'mw| de` ka'rta, Polunei'kei le'gw,
ta'x' ei)so'mesqa tou)pi'shm' o('poi telei=,
ei)' nin kata'cei xruso'teukta gra'mmata
e)p' a)spi'dos flu'onta su`n foi'tw| frenw=n.
ei) d' h( Dio`s pai=s parqe'nos Di'kh parh=n
e)'rgois e)kei'nou kai` fresi'n, ta'x' a)`n to'd' h)=n.
a)ll' ou)'te nin fugo'nta mhtro'qen sko'ton,
ou)'t' e)n trofai=sin, ou)'t' e)fhbh'santa' pw,
ou)'t' e)n genei'ou cullogh=| trixw'matos,
Di'kh prosei=de kai` kathciw'sato.
ou)d' e)n patrw'|as mh`n xqono`s kakouxi'a|
oi)=mai' nin au)tw=| nu=n parastatei=n pe'las.
h)= dh=t' a)`n ei)'h pandi'kws yeudw'numos
Di'kh, cunou=sa fwti` panto'lmw| fre'nas.
tou'tois pepoiqw`s ei)=mi kai` custh'somai
au)to's. ti's a)'llos ma=llon e)ndikw'teros;
a)'rxonti' t' a)'rxwn kai` kasignh'tw| ka'sis,
e)xqro`s su`n e)xqrw=| sth'somai. fe'r' w(s ta'xos
knhmi=das, ai)xmh=s kai` pe'trwn problh'mata.
\3 mh', fi'ltat' a)ndrw=n, Oi)di'pou te'kos, ge'nh|
o)rgh`n o(moi=os tw=| ka'kist' au)dwme'nw|.
a)ll' a)'ndras )Argei'oisi Kadmei'ous a('lis
e)s xei=ras e)lqei=n. ai(=ma ga`r kaqa'rsion.
a)ndroi=n d' o(mai'moin qa'natos w(=d' au)tokto'nos,
ou)k e)'sti gh=ras tou=de tou= mia'smatos.
\1 ei)'per kako`n fe'roi tis, ai)sxu'nhs a)'ter
e)'stw. mo'non ga`r ke'rdos e)n teqnhko'si.
kakw=n de` ka)|sxrw=n ou)'tin' eu)klei'an e)rei=s.

\stropha
\strophe {str. a.} 
\3 ti' me'monas, te'knon; mh' ti' se qumoplh-
qh`s dori'margos a)'ta fere'tw. kakou= d'
e)'kbal' e)'rwtos a)rxa'n.

\1 e)pei` to` pra=gma ka'rt' e)pispe'rxei qeo's,
i)'tw kat' ou)=ron ku=ma Kwkutou= laxo`n
Foi'bw| stughqe`n pa=n to` Lai'+ou ge'nos.

\stropha
\strophe {a)nt. a.} 
\3 w)modakh's s' a)'gan i('meros e)cotru'-
nei pikro'karpon a)ndroktasi'an telei=n
ai('matos ou) qemistou=.

\1 fi'lou ga`r e)xqra' moi patro`s ta'lain' a)ra`
chroi=s a)klau'tois o)'mmasin prosiza'nei,
le'gousa ke'rdos pro'teron u(ste'rou mo'rou.

\stropha
\strophe {str. b.} 
\3 a)lla` su` mh` 'potru'nou. kako`s ou) keklh'-
sh| bi'on eu)= kurh'sas. mela'naigis [d'.] ou)k
ei)=si do'mwn )Erinu's, o('tan e)k xerw=n
qeoi` qusi'an de'xwntai;

\1 qeoi=s me`n h)'dh pws parhmelh'meqa,
xa'ris d' a)f' h(mw=n o)lome'nwn qauma'zetai.
ti' ou)=n e)'t' a)`n sai'noimen o)le'qrion mo'ron;

\stropha
\strophe {a)nt. a.} 
\3 nu=n o('te soi pare'staken. e)pei` dai'mwn
lh'matos e)n tropai'a| xroni'a| metal-
lakto`s i)'sws a)`n e)'lqoi qelemwte'rw|
pneu'mati. nu=n d' e)'ti zei=.

\1 e)ce'zesen ga`r Oi)di'pou kateu'gmata.
a)'gan d' a)lhqei=s e)nupni'wn fantasma'twn
o)'yeis, patrw'|wn xrhma'twn dath'rioi.
\3 piqou= gunaici', kai'per ou) ste'rgwn o('mws.
\1 le'goit' a)`n w(=n a)'nh tis. ou)de` xrh` makra'n.
\3 mh` 'lqh|s o(dou`s su` ta'sd' e)f' e(bdo'mais pu'lais.
\1 teqhgme'non toi' m' ou)k a)pamblunei=s lo'gw|.
\3 ni'khn ge me'ntoi kai` kakh`n tima=| qeo's.
\1 ou)k a)'ndr' o(pli'thn tou=to xrh` ste'rgein e)'pos.
\3 a)ll' au)ta'delfon ai(=ma dre'yasqai qe'leis;
\1 qew=n dido'ntwn ou)k a)`n e)kfu'gois kaka'.

{\Persona{Xoros}
}
\strophe {str. a.} 
pe'frika ta`n w)lesi'oikon
qeo'n, ou) qeoi=s o(moi'an,
panalaqh= kako'mantin
patro`s eu)ktai'an )Erinu`n
tele'sai ta`s periqu'mous
kata'ras Oi)dipo'da blayi'fronos.
paidole'twr d' e)'ris a('d' o)tru'nei.

\stropha
\strophe {a)nt. a.} 
ce'nos de` klh'rous e)pinwma=|,
Xa'lubos Skuqa=n a)'poikos,
ktea'nwn xrhmatodai'tas
pikro's, w)mo'frwn si'daros,
xqo'na nai'ein diaph'las,
o(po'san kai` fqime'noisin kate'xein,
tw=n mega'lwn pedi'wn a)moi'rous.

\stropha
\strophe {str. b.} 
e)pei` d' a)`n au)tokto'nws
au)toda'iktoi qa'nwsi,
kai` gai'+a ko'nis pi'h|
melampage`s ai(=ma foi'nion,
ti's a)`n kaqarmou`s po'roi,
ti's a)'n sfe lou'seien; w)=
po'noi do'mwn ne'oi palai-
oi=si summigei=s kakoi=s.

\stropha
\strophe {a)nt. b.} 
palaigenh= ga`r le'gw
parbasi'an w)ku'poinon.
ai)w=na d' e)s tri'ton me'nei.
)Apo'llwnos eu)=te La'ios
bi'a|, tri`s ei)po'ntos e)n
mesomfa'lois Puqikoi=s
xrhsthri'ois qna'|skonta ge'n-
nas a)'ter sw'|zein po'lin,

\stropha
\strophe {str. g.} 
krathqei`s d' e)k fi'lwn a)boulia=n
e)gei'nato me`n mo'ron au(tw=|,
patrokto'non Oi)dipo'dan,
o('ste matro`s a(gna`n
spei'ras a)'rouran, i('n' e)tra'fh,
r(i'zan ai(mato'essan
e)'tla. para'noia suna=ge
numfi'ous frenw'leis.

\stropha
\strophe {a)nt. g.} 
kakw=n d' w('sper qa'lassa ku=m' a)'gei.
to` me`n pi'tnon, a)'llo d' a)ei'rei
tri'xalon, o(` kai` peri` pru'm-
nan po'lews kaxla'zei.
metacu` d' a)lka` di' o)li'gou
tei'nei, pu'rgos e)n eu)'rei.
de'doika de` su`n basileu=si
mh` po'lis damasqh=|.

\stropha
\strophe {str. d.} 
teleia=n ga`r palaifa'twn a)ra=n
barei=ai katallagai'. ta` d' o)loa`
pelo'men' ou) pare'rxetai.
pro'prumna d' e)kbola`n fe'rei
a)ndrw=n a)lfhsta=n
o)'lbos a)'gan paxunqei's.

\stropha
\strophe {a)nt. d.} 
ti'n' a)ndrw=n ga`r toso'nd' e)qau'masan
qeoi` kai` cune'stioi po'leos o(
polu'bato's t' a)gw`n brotw=n,
o('son to't' Oi)di'poun ti'on,
ta`n a(rpaca'ndran
kh=r' a)felo'nta xw'ras;

\newpage
\stropha
\strophe {str. e.} 
e)pei` d' a)rti'frwn
e)ge'neto me'leos a)qli'wn
ga'mwn, e)p' a)'lgei dusforw=n
mainome'na| kradi'a|
di'duma ka'k' e)te'lesen.
patrofo'nw| xeri` tw=n
\crux\ kreissote'knwn [d' a)p'] o)mma'twn e)pla'gxqh.\ \crux 

\stropha
\strophe {a)nt. e.} 
te'knois d' a)gri'as
e)fh=ken e)piko'tous trofa=s,
ai)ai=, pikroglw'ssous a)ra's,
kai' sfe sidarono'mw|
dia` xeri' pote laxei=n
kth'mata. nu=n de` tre'w
mh` tele'sh| kamyi'pous )Erinu's.

\2 qarsei=te, pai=des mhte'rwn teqramme'nai.
po'lis pe'feugen h('de dou'lion zugo'n.
pe'ptwken a)ndrw=n o)bri'mwn kompa'smata.
po'lis d' e)n eu)di'a| te kai` kludwni'ou
pollai=si plhgai=s a)'ntlon ou)k e)de'cato.
ste'gei de` pu'rgos, kai` pu'las fereggu'ois
e)fraca'mesqa monoma'xoisi prosta'tais.
kalw=s e)'xei ta` plei=st', e)n e(`c pulw'masi.
ta`s d' e(bdo'mas o( semno`s e(bdomage'ths
a)'nac )Apo'llwn ei('let', Oi)di'pou ge'nei
krai'nwn palaia`s Lai'+ou dusbouli'as.

\numerus{}\numerus*{803}
\3 ti' d' e)'sti pra=gma neo'koton po'lei ple'on;

\subnumerus*{804=820}
\2 po'lis se'swstai. basile'es d' o(mo'sporoi--

\subnumerus*{808}
\3 oi)` 'gw` ta'laina, ma'ntis ei)mi` tw=n kakw=n.

\subnumerus*{821}
\2 pe'pwken ai(=ma' gai=' u(p' a)llh'lwn fo'nw|.

\subnumerus*{803}
\3 ti' d' e)'sti pra=gma neo'koton po'lei ple'on;

\subnumerus*{805} \numerus*{807}
\2 a('ndres teqna=sin e)k xerw=n au)tokto'nwn.

\subnumerus*{806}
\3 ti'nes; ti' d' ei)=pas; parafronw= fo'bw| lo'gou.

\subnumerus*{807}
\2 fronou=sa nu=n a)'kouson. Oi)di'pou to'koi --

\subnumerus*{810}
\3 e)kei=qi kei=sqon; bare'a d' ou)=n o('mws fra'son.

\subnumerus*{811}
\3 ou('tws a)delfai=s xersi`n h)nai'ronq' a('ma;

\subnumerus*{809} \numerus*{810}
\2 ou)d' a)mfile'ktws mh`n katespodhme'noi--

\3 ou('tws o( dai'mwn koino`s h)=n a)mfoi=n a)'gan.

\subnumerus*{813}
au)to`s d' a)naloi= dh=ta du'spotmon ge'nos.

\subnumerus*{814} \numerus*{815}
toiau=ta xai'rein kai` dakru'esqai pa'ra.

\subnumerus*{815}
po'lin me`n eu)= pra'ssousan, oi( d' e)pista'tai,
dissw` strathgw', die'laxon sfurhla'tw|
Sku'qh| sidh'rw| kthma'twn pamphsi'an.
e('cousi d' h(`n la'bwsin e)n tafh=| xqono's,

\subnumerus*{819}\numerus*{820}
patro`s kat' eu)xa`s duspo'tmws forou'menoi.

\numerus*{=822}
\3 w)= mega'le Zeu= kai` poliou=xoi
\numerus{+0}
dai'mones, oi(` dh` Ka'dmou pu'rgous
tou'sde r(u'esqe,
po'teron xai'rw ka)pololu'cw
po'lews a)sinei= swth=ri \lacuna{xyzxyz}
h)` tou`s mogerou`s kai` dusdai'monas
a)te'knous klau'sw polema'rxous;
oi(` dh=t' o)rqw=s kat' e)pwnumi'an
kai` poluneikei=s
w)'lont' a)sebei= dianoi'a|.

\stropha
\strophe {str. a.} 
w)= me'laina kai` telei'a
ge'neos Oi)di'pou t' a)ra',
kako'n me kardi'an ti peripi'tnei kru'os.
e)'teuca tu'mbw| me'los
Quia`s ai(matostagei=s
nekrou`s klu'ousa dusmo'rws
qano'ntas. h)= du'sornis a('-
de cunauli'a doro's.

\newpage
\stropha
\strophe {a)nt. a.} 
e)ce'pracen, ou)d' a)pei=pen
patro'qen eu)ktai'a fa'tis.
boulai` d' a)'pistoi Lai'+ou dih'rkesan.
me'rimna d' a)mfi` pto'lin.
qe'sfat' ou)k a)mblu'netai.
i)w` polu'stonoi, to'd' h)r-
ga'sasq' a)'piston. h)=lqe d' ai)-
akta` ph'mat' ou) lo'gw|.

\9 ta'd' au)to'dhla, prou=ptos a)gge'lou lo'gos.
diplai= me'rimnai, diduma'nora
ka'k' au)tofo'na, di'moira te'leia ta'de pa'qh.
ti' fw=; ti' d' a)'llo g' h)` po'noi
po'nwn do'mwn e)fe'stioi;

\9 a)lla` go'wn, w)= fi'lai, kat' ou)=ron
\numerus {+1}
e)re'sset' a)mfi` krati` po'mpimon xeroi=n
pi'tulon, o(`s ai)e`n di' )Axe'ront' a)mei'betai
ta`n a)'stolon mela'gkrokon [nau'stolon] qewri'da,
ta`n a)stibh= )Apo'llwni, ta`n a)na'lion
\numerus {+1}
pa'ndokon ei)s a)fanh= te xe'rson.

\9 a)lla` ga`r h('kous' ai('d' e)pi` pra=gos
pikro`n )Antigo'nh t' h)d' )Ismh'nh,
qrh=non a)delfoi=n. ou)k a)mfibo'lws
oi)=mai' sf' e)ratw=n e)k baquko'lpwn
sthqe'wn h('sein a)'lgos e)pa'cion.
h(ma=s de` di'kh pro'teron fh'mhs
to`n duske'lado'n q' u('mnon )Erinu'os
i)axei=n )Ai'da t'
\numerus {+1}
e)xqro`n paia=n' e)pime'lpein.

\9 i)w',
dusadelfo'tatai pasw=n o(po'sai
stro'fon e)sqh=sin periba'llontai,
klai'w, ste'nomai, kai` do'los ou)dei`s
\numerus {-1}
mh` 'k freno`s o)rqw=s me ligai'nein.

\stropha
\strophe {str. a.} 
\4 i)w` i)w` du'sfrones,
fi'lwn a)'pistoi kai` kakw=n a)tru'mones,
do'mous patrw'|
ous e(lo'n- tes me'leoi su`n ai)xma=|.

\3 me'leoi dh=q' oi(` mele'ous qana'tous
eu('ronto do'mwn e)pi` lu'mh|.

\5 i)w` i)w` dwma'twn
e)reiyi'toixoi kai` pikra`s monarxi'as
i)do'ntes, h)'dh dih'l-
\numerus {+1}
laxqe su`n sida'rw|.

\3 ka'rta d' a)lhqh= patro`s Oi)dipo'da
po'tni' )Erinu`s e)pe'kranen.

\4 di' eu)wnu'mwn tetumme'noi,
tetumme'noi dh=q',
o(mospla'gxnwn te pleurwma'twn
\ldots \ldots \ldots \ldots \ldots
Ai)ai= daimo'nioi,
ai)ai= d' a)ntifo'nwn
qana'twn a)rai'.

\3 diantai'an le'geis [plaga`n] do'moisi kai`
sw'masin peplagme'nous, [e)nne'pw]
a)nauda'tw| me'nei
a)rai'w| t' e)k patro`s
<ou)> dixo'froni po'tmw|.

\5 dih'kei de` kai` po'lin sto'nos,
ste'nousi pu'rgoi,
ste'nei pe'don fi'landron. me'nei
kte'ana d' e)pigo'nois,
di' w(=n ai)nomo'rois,
di' w(=n nei=kos e)'ba
[kai`] qana'tou te'los.

\3 e)moira'santo d' o)cuka'rdioi
kth'maq', w('st' i)'son laxei=n.
diallakth=ri d' ou)k

\numerus {-1}
a)memfei'a fi'lois,
ou)d' e)pi'xaris )'Arhs.

\4 sidaro'plaktoi me`n w(=d' e)'xousin,
sidaro'plaktoi de` tou`s me'nousi,
ta'x' a)'n tis ei)'poi, ti'nes;
ta'fwn patrw'|wn laxai'.

\3 \crux\ o('d' a(mw=n ma'l' a)xe'tas tou`s\ \crux
prope'mpei
\numerus {-1}
dai+kth`r go'os au)-
to'stonos, au)toph'mwn,
dai+o'frwn [d'.], ou) filoga-
qh's, e)tu'mws dakruxe'wn
e)k freno's, a(` klaiome'nas 
mou minu'qei
\numerus {-1}
toi=nde duoi=n a)na'ktoin.

\5 pa'resti d' ei)pei=n e)p' a)qli'oisin
w(s e)rca'thn polla` me`n poli'tas,
ce'nwn te pa'ntwn sti'xas
polufqo'rous e)n dai'+.

\3 dusdai'mwn sfin a( tekou=sa
pro` pasa=n
gunaikw=n o(po'sai
teknogo'noi ke'klhntai.
\numerus {-2}
pai=da to`n au(ta=s po'sin au(-
ta=| qeme'na tou'sd' e)'tex', oi( 
d' w(=d' e)teleu'tasan u(p' a)l-
lalofo'nois
xersi`n o(mospo'roisin.

\4 o(mo'sporoi dh=ta kai` panw'leqroi,
diatomai=s ou) fi'lois,
e)'ridi mainome'na|,
nei'keos e)n teleuta=|.

\3 pe'pautai d' e)'xqos, e)n de` gai'a|
zo'a fonoru'tw|
\numerus {940}
me'meiktai. ka'rta d' ei)'s' o('maimoi.
pikro`s luth`r neike'wn o( po'ntios
cei=nos e)k puro`s suqei`s
qakto`s si'daros. pikro`s de` xrhma'twn
kako`s dathta`s )'Arhs a)ra`n patrw'|-
an tiqei`s a)laqh=.

\5 e)'xousi moi=ran laxo'ntes oi( me'leoi
diodo'twn a)xqe'wn.
u(po` de` sw'mati ga=s
\numerus {950}
plou=tos a)'bussos e)'stai.

\3 i)w` polloi=s e)panqi'santes
po'noisi genea'n.
teleutai=ai d' e)phla'lacan
)Arai` to`n o)cu`n no'mon, tetramme'nou
pantro'pw| fuga=| ge'nous.
e('stake d' )'Atas tropai=on e)n pu'lais,
e)n ai(=s e)qei'nonto, kai` duoi=n krath'-
\numerus {960}
sas e)'lhce dai'mwn.
\4 paisqei`s e)'paisas. \5 su` d' e)'qanes kataktanw'n.
\4 dori` d' e)'kanes. \5 dori` d' e)'qanes.
\4 meleopo'nos.  \5 meleopaqh's.
\4 i)'tw go'os.  \5 i)'tw da'kru.
\4 pro'keisai,  \5 katakta's.
\4 h)e'.  \5 h)e'.
\4 mai'netai go'oisi frh'n.
\5 e)nto`s de` kardi'a ste'nei.
\4 i)w` i)w` pa'ndurte su'.
\5 su` d' au)=te kai` pana'qlie.
\4 pro`s fi'lou e)'fqiso. \5 kai` fi'lon e)'ktanes.
\4 dipla= le'gein--  \5 dipla= d' o(ra=n--
\4 a)'xqea tw=nde ta'd' e)ggu'qen.
\5 pe'las a)delfe'' a)delfew=n.
\3 i)w` Moi=ra barudo'teira mogera',
po'tnia' t' Oi)di'pou skia',
me'lain' )Erinu's, h)= megasqenh's tis ei)=.

\stropha
\strophe {str. a.} \numerus{}
\4 h)e'.  \5 h)e'.
\4 dusqe'ata ph'mata ---
\5 e)'deicen e)k fuga=s e)moi'.

\numerus*{980}
\4 ou)d' i('keq' w(s kate'ktanen.
\5 swqei`s de` pneu=m' a)pw'lesen.

\numerus*{982}
\4 w)'lese dh=t' <a)'gan>--- \5 kai` to`n e)no'sfisen.

\numerus*{993}
\4 ta'lan ge'nos. \5 ta'lan pa'qos.

\numerus*{984}
\4 du'stona kh'de' o(mai'mona.

\numerus*{985} 
\5 di'ugra tripa'ltwn phma'twn.
\3 i)w` Moi=ra barudo'teira mogera',
po'tnia' t' Oi)di'pou skia',
me'lain' )Erinu's, h)= megasqenh's tis ei)=.
\4 su` toi' nin oi)=sqa diaperw=n--

\numerus*{990} 
\5 su` d' ou)de`n u('steros maqw'n--
\4 e)pei` kath=lqes e)s po'lin,

\numerus*{992} 
\5 doro's ge tw=|d' a)nthre'tas.

\numerus*{983} 
\4 o)loa` le'gein. \5 o)loa` d' o(ra=n.

\numerus*{994} 
\4 i)w` po'nos, \5 i)w` kaka'--

\numerus{995} 
\4 dw'masi \5 kai` xqoni'.
\4 pro` pa'ntwn d' e)moi'.
\5 kai` to` pro'sw g' e)moi'.
\4 i)w` i)w` dusto'nwn kakw=n, a)'nac.
   'Eteo'kleis a)rxage'ta
\numerus{} \LACUNA {'Eteo'kleis a)rxage'ta aaa}
\numerus{-1}
\5 i)w` pa'ntwn polustonw'tatoi.
\4 i)w` i)w` daimonw=ntes a)'ta|.
\5 i)w` i)w', pou= sfe qh'somen xqono's;
\4 i)w', o('pou <'sti> timiw'taton.
\5 i)w` i)w', ph=ma patri` pa'reunon.

{\Persona {\textup{[}\,KERUC}
}
dokou=nta kai` do'cant' a)pagge'llein me xrh`
dh'mou probou'lois th=sde Kadmei'as po'lews.
)Eteokle'a me`n to'nd' e)p' eu)noi'a| xqono`s
qa'ptein e)'doce gh=s fi'lais kataskafai=s.
stugw=n ga`r e)xqrou`s qa'naton ei('let' e)n po'lei
i(erw=n patrw'|wn d' o('sios w)`n momfh=s a)'ter
te'qnhken ou(=per toi=s ne'ois qnh'|skein kalo'n.
ou('tw me`n a)mfi` tou=d' e)pe'staltai le'gein.
tou'tou d' a)delfo`n to'nde Polunei'kous nekro`n
e)'cw balei=n a)'qapton, a(rpagh`n kusi'n,
w(s o)'nt' a)nastath=ra Kadmei'wn xqono's,
ei) mh` qew=n tis e)mpodw`n e)'sth dori`
tw=| tou=d'.. a)'gos de` kai` qanw`n kekth'setai
qew=n patrw'|wn, ou(`s a)tima'sas o('de
stra'teum' e)pakto`n e)mbalw`n h('|rei po'lin.
ou('tw pethnw=n to'nd' u(p' oi)wnw=n dokei=
tafe'nt' a)ti'mws tou)piti'mion labei=n,
kai` mh'q' o(martei=n tumboxo'a xeirw'mata
mh't' o)cumo'lpois prosse'bein oi)mw'gmasin,
a)'timon ei)=nai d' e)kfora=s fi'lwn u('po.
toiau=t' e)'doce tw=|de Kadmei'wn te'lei.

\6 e)gw` de` Kadmei'wn ge prosta'tais le'gw.
h)`n mh' tis a)'llos to'nde sunqa'ptein qe'lh|,
e)gw' sfe qa'yw ka)na` ki'ndunon balw=
qa'yas' a)delfo`n to`n e)mo'n, ou)d' ai)sxu'nomai
e)'xous' a)'piston th'nd' a)narxi'an po'lei.
deino`n to` koino`n spla'gxnon, ou(= pefu'kamen,
mhtro`s talai'nhs ka)po` dusth'nou patro's.
toiga`r qe'lous' a)'konti koinw'nei kakw=n
yuxh', qano'nti zw=sa suggo'nw| freni'.
tou'tou  de` sa'rkas \lacuna{suggo'nw| freni'.}
\Lacuna{tou'tou  de` sa'r}ou)de` koiloga'stores
\numerus{-1}
lu'koi spa'sontai.  mh` dokhsa'tw tini'.
ta'fon ga`r au)tw=| kai` kataskafa`s e)gw',
gunh' per ou)=sa, tw=|de mhxanh'somai,
ko'lpw| fe'rousa bussi'nou peplw'matos.
kau)th` kalu'yw, mhde' tw| do'ch| pa'lin.
qa'rsei, pare'stai mhxanh` drasth'rios.

\6 au)dw= po'lin se mh` bia'zesqai ta'de.
\4 au)dw= se` mh` perissa` khru'ssein e)moi'.
\6 traxu's ge me'ntoi dh=mos e)kfugw`n kaka'.
\4 tra'xun'. a)'qaptos d' ou(=tos ou) genh'setai.
\6 a)ll' o(`n po'lis stugei=, su` timh'seis ta'fw|,;
\4 h)'dh ta` tou=de diateti'mhtai qeoi=s.
\6 ou)', pri'n ge xw'ran th'nde kindu'nw| balei=n.
\4 paqw`n kakw=s kakoi=sin a)nthmei'beto.
\6 a)ll' ei)s a('pantas a)nq' e(no`s to'd' e)'rgon h)=n.
\numerus{}
\4 \LACUNA {a)ll' ei)s a('pantas a)nq' e(no`s to'd' e)'rgon h)=n.}
\numerus{-1}
\6 e)'ris perai'nei mu=qon u(sta'th qew=n.
e)gw` de` qa'yw to'nde. mh` makrhgo'rei.
\4 a)ll' au)to'boulos i)'sq', a)penne'pw d' e)gw'.

\numerus{}
\3 feu= feu=.
\numerus{-1}
w)= mega'lauxoi kai` fqersigenei=s
Kh=res )Erinu'es, ai('t' Oi)dipo'da
ge'nos w)le'sate prumno'qen ou('tws,
ti' pa'qw; ti' de` drw=; ti' de` mh'swmai;
pw=s tolmh'sw mh'te se` klai'ein
mh'te prope'mpein e)pi` tu'mbon.
a)lla` fobou=mai ka)potre'pomai
dei=ma politw=n.
su' ge mh`n pollw=n penqhth'rwn
teu'cei. kei=nos d' o( ta'las a)'goos
mono'klauton e)'xwn qrh=non a)delfh=s
ei)=sin. ti's a)`n ou)=n ta` pi'qoito;

{\Persona {HMIX A'}
}
dra'tw <ti> po'lis kai` mh` dra'tw
tou`s klai'ontas Polunei'kh.
h(mei=s me`n i)'men kai` sunqa'yomen
ai('de propompoi'. kai` ga`r genea=|
koino`n to'd' a)'xos, kai` po'lis a)'llws
a)'llot' e)painei= ta` di'kaia.
{\Persona {HMIX b'}
}
h(mei=s d' a('ma tw=|d', w('sper te po'lis
kai` to` di'kaion cunepainei=.
meta` ga`r ma'karas kai` Dio`s i)sxu`n
o('de Kadmei'wn h)'ruce po'lin
mh` 'natraph=nai mhd' a)llodapw=|
ku'mati fwtw=n
kataklusqh=nai ta` ma'lista.
\endVersus
\endDrama
\end{document}
