\documentclass{article}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}

\usepackage{starfn}

\begin{document}

Настоящие мастера могут создавать очень сложных, многопрограммных,
самообучающихся дублей. Такого вот супера Роман отправил летом вместо
меня на машине. И никто из моих ребят не догадался, что это был не я.
Дубль великолепно вел мой <<Москвич>>, ругался, когда его кусали комары, и
с удовольствием пел хором. Вернувшись в Ленинград, он развез всех по
домам, самостоятельно сдал прокатный автомобиль, расплатился и тут же
исчез\footnote{Первая}.

Одно время я думал, что А-Янус и У-Янус "--- это дубль и оригинал.
Однако это было совсем не так. Прежде всего оба директора имели
паспорта, дипломы, пропуска и другие необходимые документы. Самые же
сложные дубли не могли иметь никаких удостоверений личности. При виде
казенной печати на своей фотографии они приходили в ярость и немедленно
рвали документы в клочки. Этим загадочным свойством дублей долго
занимался Магнус Редькин, но задача оказалась ему явно не по силам\footnote{Вторая}.

\newpage

Далее, Янусы были белковыми существами. По поводу же дублей до сих
пор еще не прекратился спор между философами и кибернетиками: считать их
живыми  или  нет.  Большинство  дублей  представляли   собою
кремнийорганические структуры, были дубли и на германиевой основе, а
последнее время вошли в моду дубли на алюмополимерах. И наконец, самое
главное  "---  ни  А-Януса,  ни У-Януса никто никогда не создавал
искусственно. Они не были копией и оригиналом, не были  они  и
братьями-близнецами, они были одним человеком "--- Янусом Полуэктовичем
Невструевым. Никто в институте этого не понимал, но все знали это
настолько твердо, что понимать и не пытались\footnote{Третья}.

\end{document}
