\documentclass[12pt,a4paper]{article} \usepackage{german,germkorr}
\usepackage[T1]{fontenc}%%\usepackage[OT1]{fontenc}

%%\documentstyle[12pt,german,germkorr,a4]{article}


\pagestyle{empty}

\begin{document}


\section*{germkorr.sty, eine Erg"anzung f"ur german.sty}

\originalTeX---Find an English description below---\germanTeX

\vspace{0.2cm}\noindent Der Abstand von {\it Doppelanf"uhrungszeichen
unten\/} zum n"achsten Buchstaben hat bis hin zu neuesten \LaTeX-Versionen
mit \verb|T1| ein schlechtes Kerning. Unter \verb|OT1| ist "uberhaupt keine 
Korrektur z.\,B. zwischen \verb|"`| und \verb|Y| vorhanden und wird etwa wie
"`{}Y"' ausgedruckt. \verb|T1| behandelt zwar \verb|Y| und sogar \verb|\"Y|.
F"ur weitere Akzente wie \verb|\^| und \verb|\.| scheinen $-$\,davon
abweichend!\,$-$ L"osungen zu fehlen. Gleiches gilt f"ur \verb|\glq|, das
{\it einfache Anf"uhrungszeichen unten}.

Durch Einladen von GERMKORR werden "`\^Y"' und "`\.Y"' statt etwas wie
"`{}\^Y"' und "`{}\.Y"' ausgedruckt, sowie \glq\H{Y}\grq\ statt
\glq{}\H{Y}\grq. Dies sollte auch gelten f"ur das

\vspace{-0.3cm}
\tableofcontents
\addcontentsline{toc}{section}{Kapitel: "`\^Y"' und "`\.Y"' sowie
\glq\H{Y}\grq\ oder "`\glq\H{Y}\grq"' und "``X'"' statt "`{}`X'"'}

\vspace{0.5cm}\noindent GERMKORR wird z.\,B. mit 
\verb|\usepackage{german,germkorr}| nach GERMAN aktiviert.
Lokales Aus mit \verb|\nogermkorr| \verb|"`Y"'|\verb|\germkorr|.

\vfill{\footnotesize\noindent Erfolgreich getestet habe ich GERMKORR
zusammen mit mehreren GERMAN-Versionen: 
\\ $\bullet$ v2.4a of 12 Apr 1992 auf em\TeX\ (tex386), Version 3.141
[3c-beta8];
\\ $\bullet$ v2.5d of 97/05/01 mit \verb|T1| und \verb|OT1| auf em\TeX\ 
(tex386), Version 3.14159 [4b];
\\ $\bullet$ v2.5e 1998-07-08 mit \verb|T1| und \verb|OT1| auf
pdf\TeX, Version 3.141592-1.40.4 (Mik\TeX~2.7).
}

\sloppy 

\vspace{0.7cm}\noindent\originalTeX GERMKORR is a \LaTeX\ style file to
modify the \verb|"`|-command defined in GERMAN.STY\@. It brings the {\it
lower single quotes\/} (\verb|\glq|), and the {\it lower double quotes\/}
(\verb|"`| or \verb|\glqq|) nearer to a following character \verb|C|,
\verb|G|, \verb|O|, \verb|Q|, \verb|U|, \verb|V|, \verb|v|, \verb|W|,
\verb|w|, \verb|T|, \verb|Y|, \verb|\O|, or \verb|\OE|. \ That will be also
done to \verb|\"C|, \verb|\.C|, \verb|\=C|, \verb|\^C|, \verb|\'C|,
\verb|\`C|, \verb|\~C|, \verb|\b{C}|, \verb|\c{C}|, \verb|\d{C}|,
\verb|\H{C}|, \verb|\k{C}|, \verb|\r{C}|, \verb|\u{C}|, \verb|\v{C}|,
\verb|"O|/\verb|"U|, and even to something like
\verb|\accent|~\verb|"7F|~\verb|C|, or \verb|{\accent|~\verb|22|~\verb|C}|,
where a SPACE has to be before \verb|C|. \ \verb|"`{\accent|~\verb|22C}"'|
might cause \TeX\ to error-stop!
\\ \verb|{}C|, \verb|{C}|, \verb|\a`{C}|, \verb|\a^{C}|, \verb|\a'{C}|, and
\verb|\t{CC}| will be setted undone. In typewriter fonts, use
\verb|"`{}\"C"'|, or \verb|{\nogermkorr|~\verb|"`\"C"'|~\verb|"`\"C"'}|.


\vfill {\footnotesize The program GERMKORR is free software; you can
redistribute it and/or modify it under the terms of the GNU General Public
License as published by the Free Software Foundation; see the program file
germkorr.sty.

The program GERMKORR is distributed in the hope that it will be useful, but 
WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of MERCHANTABILITY
or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.}

\vfill \hfill 
\hbox{GERMKORR~1.0~~\copyright~Timo.Baumann@uni-duesseldorf.de~~Juli 2009}

\showhyphens{Zitat "`Zitat"' \glq Zitat\grq\ "``Zitat'"'}% 
\typeout{ ... have shown \string\showhyphens}


\end{document}
