\documentclass[pagenumbers=yes,heading=number,dvdlabel=wide,dvdskip=big]{dvdcoll}

\usepackage[german]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{charter}
\usepackage{avant}

\hypersetup{pdfauthor={Josef Kleber}}
\begin{document}
\SetTOCNumwidth{15pt}
\SetTOCSecIndent{15pt}
\SetLFRSecNumwidth{37pt}
\tableofcontents

\DvdPart{Fernsehserien}
\SetThirdColumnAddition{mins}

\DvdSeries[titlenumbering=season,labelbase=23,labelbaselength=4]{J.A.G.}

\SetSeason{1}

\begin{Dvd}{}{}
  \Description{An Bord eines amerikanischen Flugzeugträgers verschwindet eine junge Pilotin spurlos. Die militärische Ermittlungsbehörde JAG wird eingeschaltet und schickt die Marineanwälte Harm Rabb und Kate Pike auf das Schiff, das im Rahmen der UNO-Massnahmen gegen Serbien an Kampfeinsätzen in der Adria beteiligt ist. Schon bald kommt der Verdacht auf, dass die Pilotin ermordet wurde. Hat der frauenfeindliche Commander der Flugzeugstaffel eine kritische Untergebene beseitigt?}
  \DvdTitleWithDescription{Tod auf dem Flugzeugträger (1)}{F}
  \Description{Die Leiche der Pilotin Angela wird aus dem Meer geborgen. Harm misstraut der Diagnose 'Tod durch Ertrinken'. Seine Recherchen decken die wahren Zusammenhänge auf. Angelas Kameradin Cassie zeigte sich in sportlichen Wettkämpfen mehrfach ihrem Sicherheitsoffizier Ripper überlegen. Darunter litt sein Selbstbewusstsein so sehr, dass er Cassie zu hassen begann und ihr seine Abneigung immer deutlicher zeigte. In der bewussten Nacht kam es zu einer tödlichen Verwechslung.}
  \DvdTitleWithDescription{Tod auf dem Flugzeugträger (2)}{F}
  \Description{Der schrullige Computertüftler Grover soll auf Anordnung des US-Verteidigungsministeriums den Offizieren des U-Bootes 'Tigershark' seine neueste Erfindung vorführen: Einen computergesteuerten Torpedo namens 'Shadow'. Kaum ist der Torpedo abgeschossen, eröffnet Dirk dem Captain einen schrecklichen Plan: Er hat den 'Shadow' auf ein Kreuzfahrtschiff angesetzt und droht, es zu versenken, falls ihm nicht bis Mitternacht 40 Millionen Dollar in Gold übergeben werden. }
  \DvdTitleWithDescription{Der Torpedo}{F}
  \Description{Bei einer Gefechtsübung eines Marineinfanterie-Bataillons werden mehrere Soldaten versehentlich schwer verletzt. Schuld hat offenbar der junge Offizier Jay Williams, Sohn eines bekannten Generals. Williams' vorschnelles Schuldgeständnis macht Lt. Harm Rabb und Meg Austin jedoch misstrauisch. Das Band des Funkverkehrs, auf dem alle Kommandos der Übung aufgezeichnet sind, soll Klärung bringen. Doch dann ist das Band plötzlich gelöscht.}
  \DvdTitleWithDescription{Operation Sandsturm}{F}
\end{Dvd}

\begin{Dvd}{}{}
  \Description{Im Abstand von wenigen Monaten werden drei Navy-Lieutenants erstochen. Die Spur führt Rabb und Austin zum thailändischen Botschafter Sonsiri. Ist er der Mörder, weil er eifersüchtig auf seine Frau war? Oder ist es dessen Sicherheitschef Patano, der sich durch allzu schnellen Gebrauch seiner Waffe verdächtig macht? Schliesslich ist da noch Angelique, die Harm ein aus der Botschaftsküche stammendes Messer, identisch mit der Tatwaffe, bringt, um den Verdacht von sich abzulenken?}
  \DvdTitleWithDescription{Der Offiziersmörder}{46:03}
  \Description{Auf einem Luftwaffenstützpunkt stürzt ein erfahrener Pilot mit seinem Flieger auf unerklärliche Weise ab. Harm und Meg konzentrieren sich bei ihren Ermittlungen auf das automatische Gelände-Radar-Navigationssystem des Flugzeugs, das Harm aus seiner Pilotenzeit kennt und dem er eine Fehlfunktion zutraut. Mit dieser These macht er sich allerdings den Vertreter der Herstellungsfirma, Reid, zum erbitterten Gegner.   }
  \DvdTitleWithDescription{Flug in den Tod}{46:18}
  \Description{Die amerikanische Botschaft in Lima wird von US-Marines unter der Leitung von Sgt. Granger bewacht. Eines Nachts hört der Marine Parr ein verdächtiges Geräusch. Er geht der Sache nach und sieht eine Gestalt auf der Mauer des Botschaftsgrundstücks. Als er die Person stellen will, schiesst diese sofort. Parr erwidert das Feuer und tötet den Eindringling. Es stellt sich allerdings heraus, dass der vermeintliche Angreifer noch ein Junge war. Meg und Harm sollen den Fall aufklären. }
  \DvdTitleWithDescription{Der leuchtende Pfad}{45:29}
  \Description{Auf einem Militärstützpunkt verschwinden immer häufiger gefährliche Waffen. Harm Rabb und Meg Austin werden auf die Insel geschickt, um die Vorfälle zu klären. Harm freut sich auf ein Wiedersehen mit Kate Pike, die dorthin versetzt worden ist. Doch die Freude ist von kurzer Dauer, denn die drei mutmasslichen Diebe brechen aus dem Militärgefängnis aus und nehmen eine Geisel in ihre Gewalt: Meg. Für Harm und Kate beginnt ein Wettlauf mit der Zeit. }
  \DvdTitleWithDescription{Der Ausbruch}{46:15}
\end{Dvd}

\begin{Dvd}{}{}
  \Description{Als zwei Marines an der Grenze zwischen Kuwait und dem Irak Patrouille fahren, beschiessen Irakis ihren Jeep, töten den einen und nehmen den anderen, Corporal Anderson, unter dem Vorwand der Spionage fest. Ihm steht ein Schauprozess in Bagdad bevor. Aus politischen Gründen stimmt Diktator Saddam Hussein der Anwesenheit von zwei US-Verteidigern zu. Meg und Harm sind die beiden Auserwählten - sie haben den Geheimauftrag, Anderson zu befreien.}
  \DvdTitleWithDescription{Gefangen in Bagdad}{46:58}
  \Description{Vor Jahren hat die Navy ihren Luftwaffenstützpunkt bei Del Rio in Texas aufgegeben, weil dort angeblich UFOs und unheimliche Gestalten ihr Unwesen treiben. Darauf soll auch das Verschwinden der 10-jährigen Cathy zurückzuführen sein. Cathys Onkel J.D. glaubt, dass sich seine Nichte immer noch an dem Ort aufhält. Harmon Rabb und Meg Austin sollen jetzt den Gerüchten nachgehen und das Mädchen finden.}
  \SetSeason[11]{1}
  \pdfmarginnote{geänderte Sendereihenfolge}
  \DvdTitleWithDescription{Unheimliche Begegnungen}{45:37}
  \Description{Während eines Manövers einer Ausbildungseinheit der Marines wird der Rekrut Hanson schwer verletzt. Lt. Teese berichtet, dass Hanson einen Rausch am Strand ausgeschlafen hat und dass die Blutergüsse von einer Schlägerei stammen. Rabb und Austin sehen sich mit Widersprüchen konfrontiert: In Hansons Blut wurde kein Alkohol gefunden. Warum liefert Lt. Teese keine Beweise für seine These? Als sie den Strand absuchen, werden sie von Rekruten der Einheit überrascht. }
  \DvdTitleWithDescription{Code Red}{46:14}
  \Description{Bei einem Kontrollflug zweier US-Jets über Bosnien kommt es zu einem Zwischenfall: Captain Boone ortet ein serbisches Kampfflugzeug in einer Verbotszone und will das Flugzeug in den Luftraum zurückdrängen. Gleichzeitig fängt der zweite Jet Feuer. Die Piloten betätigen die Schleudersitze. Kaum hängen sie an ihren Fallschirmen, eröffnet ein serbischer Hubschrauber das Feuer auf sie. Boone nimmt Kurs auf den Hubschrauber und zerstört ihn - ohne eine Schiesserlaubnis einzuholen.}
  \DvdTitleWithDescription{Vor dem Kriegsgericht}{45:31}
\end{Dvd}



\DvdSeries[titlenumbering=season,dvdnumbering=season,labelbase=451]{CSI:Miami}

\SetSeason[21]{2}
\setcounter{seasondvd}{5} %for getting CSI:Miami 2.6 - the counter will be increased by 1

\begin{Dvd}{}{}
  \Description{Am Strand von Miami zerschellt eine Cessna, die für Langstreckenflüge ausgelegt war und Chemikalien an Bord hatte. Horatio entdeckt bei seinen Untersuchungen, dass zwar der Boden des Flugzeugs weggesprengt worden ist und dadurch das Flugzeug abstürzte, Adam Decker, der Pilot, merkwürdigerweise jedoch an den Flugzeugabgasen erstickt ist. Auch das private Umfeld des toten Piloten hält einige Merkwürdigkeiten bereit: Deckers Flugpartner, Wes Gallagher, bezichtigt den Toten des Ehebruchs und auch Deckers Nachbar, Jeff Latham, verfolgte vor dessen Tod eifersüchtig Deckers Treiben. Weiterhin stellt sich heraus, dass mehrere Nachbarn mit einer kleinen Mini-Kamera im Schlafzimmer überwacht worden sind. Der Übeltäter ist Tony Macken, der mit fast sämtlichen Frauen im Umkreis ein Verhältnis hat, so auch mit Wendy Decker, Adams Frau. Wendy wiederum ist mit Tony Macken nur deshalb ein Verhältnis eingegangen, um sich an ihrem Mann zu rächen. Dieser brachte nämlich eines Tages einen Kopfkissenbezug mit nach Hause, der mit Lippenstift und Eye-Liner beschrieben war. Die rachsüchtige Wendy hatte diesen Bezug zwar in die Waschmaschine gesteckt, Tim gelingt jedoch die Rekonstruktion des Geschriebenen und er stellt fest, dass es sich um eine Formel zum Entwurf einer Brennstoffzelle handelt. Diese Brennstoffzelle ist von Heddy Latham, der Frau seines Feindes, entwickelt worden. Adam Decker hatte mit Heddy ein Verhältnis. Als er aber die Brennstoffzelle und somit Heddys Idee selbst als Patent einreichte, beschloss Heddy, sich zu rächen und Adams Flugzeug zu sabotieren.}
  \DvdTitleWithDescription{Sabotage}{44:23}
  \Description{Auf den berühmten Rapper Ten-Large wird auf offener Bühne ein Attentat verübt, bei dem der Musiker verletzt und sein Bodyguard Billy erschossen wird. Über eine Gesichtsverletzung des toten Bodyguards finden die CSI'ler heraus, dass der Bodyguard mit seinem vorherigen Klienten einigen Ärger hatte: Der Sportmoderator Dan Dakota behauptet, dass Billy sich nach einem handfesten Streit mit ihm, Dakotas Auto genommen und damit einen kleinen Unfall gebaut habe. Dieser Unfall passt zu einem festgestellten Unfall mit Fahrerflucht, bei dem der junge Student Trevor, tödlich verletzt worden ist. Als Horatio bei der Rekonstruktion des Überfalls auf Ten-Large feststellt, dass dieser gar nicht das eigentliche Ziel gewesen sein kann, sondern Billy, der Leibwächter, wird er misstrauisch. Unterdessen bekommt Gerichtsmedizinerin Alexx einen gehörigen Schock, als ihr aus dem Tiefkühlfach eine vermeintlich tote Frau entgegenspringt. Diese ist mit ihrem Wagen gegen einen Hydranten gefahren, wurde ohnmächtig und das aus dem Hydranten spritzende eiskalte Wasser hat sie durch Unterkühlung in einen scheintoten Zustand versetzt. Eric und Tim, die den Tatort untersuchen, finden Blut auf der Beifahrerseite des Autos und finden eine weitere Tote im Baum hängen, die während des Unfalls aus dem Wagen herausgeschleudert worden ist. Alexx stellt fest, dass die Tote im Baum, Nicole, schon zum Zeitpunkt des Aufpralls tot gewesen sein muss. Veronica Grant, die Unfallfahrerin, kann sich durch den Unfallschock an nichts erinnern. Veronica und Nicole waren Lebensgefährtinnen. Veronica hat sich kurz zuvor von ihrem Freund Ken Dawson getrennt, um mit Nicole zusammenzuziehen. Ken war das ein Dorn im Auge, er kam zu Nicole in die Wohnung, hat diese zusammengeschlagen und tödlich verletzt liegen lassen. Veronica, die nach Hause kam, hat noch versucht, ihre Freundin ins Krankenhaus zu fahren. Abgelenkt kam sie von der Fahrbahn ab und prallte gegen den Hydranten.}
  \DvdTitleWithDescription{Tödliche Reime}{44:28}
  \Description{Als Laura Spelman von der Disco nach Hause kommt, findet sie ihre beiden Eltern brutal ermordet vor. Horatio verspricht ihr, die Mörder ihrer Eltern zu finden. Da sich der Täter unvorsichtigerweise am Tatort geräuspert und dabei Speichel hinterlassen hat, kann Calleigh eine Verbindung nach New York herstellen, da sich im Speichel des Mörders typische Rückstände finden, wie sie bei Leuten, die den Einsturz des World Trade Centers erlebt haben, in der Lunge zu finden sind. Horatio fliegt daraufhin nach New York. Der vermeintliche Täter, ein gewisser Murdoch, wird aber nur noch tot aufgefunden. Er war ein Undercover-Cop und wurde bereits vor drei Tagen ermordet. Somit kann er also nicht der Täter sein. Durch einen halben Fingerabdruck, den die Ermittler jeweils in Miami und New York gemeinsam zusammensetzen, finden sie die Identität des Täters heraus: Es ist Davey Penrod, ein bekannter Dealer und Schwerverbrecher. Als sie ihn in seiner Wohnung festnehmen wollen, kann Penrod zwar fliehen, aber Horatio findet ein Flugticket, auf dem die Adresse seiner Mordopfer notiert ist. Es stellt sich heraus, dass Penrod an einer Leseschwäche litt und einen Zahlendreher hatte. Somit hat er in Miami die falsche Familie umgebracht. Die Besitzer des Grundstücks mit der richtigen Adresse wohnen in New York. Horatio ist alarmiert und fährt zu deren Wohnung, doch auch dort hat der Mörder schon zugeschlagen. Allerdings gibt es einen schwer verletzten Überlebenden...}
  \DvdTitleWithDescription{Spurensuche in New York}{46:06}
  \Description{Die Collegestudenten Kyle Preston und Gina Lasalle finden den Pornostar Ashley Anders tot auf. Anders ist erwürgt worden. Bei der Untersuchung des Mageninhaltes findet Alexx sehr teuren Kaviar. Es stellt sich heraus, dass Ashley am Abend ihres Todes bei einer Party ihres Arbeitgebers David Jeffers war, der mit Hilfe von ihr und anderen Pornostars seine Geschäftsfreunde beeindrucken wollte. Am Hals der Toten finden sich untypische Würgemale, offenbar konnte der Täter mit einem seiner Finger nicht richtig zudrücken. Bei der genauen Untersuchung der Toten stellt Alexx fest, dass deren Weisheitszähne noch nicht durchgewachsen sind und sie somit erheblich jünger sein muss, als ihr Chef angibt. Bei der Untersuchung des Büros finden die Ermittler die Geburtsurkunde von Ashley, die sich als manipuliert herausstellt. Als Tim den Hund der Toten findet, stellt er fest, dass dieser kleine Fetzen menschlichen Gewebes zwischen den Zähnen hat. Offensichtlich hat er den Täter während der Tat gebissen. Da sich Kyle Preston im Verhör in Widersprüche verstrickt, wird er genauer unter die Lupe genommen. Eric gibt sich kumpelhaft und bietet ihm eine Dose Cola an. Als Kyle diese nimmt, sieht Eric, dass er mit einem Finger nicht richtig zufassen kann. Als Eric ihm auf den Kopf zusagt, dass er der Mörder von Ashley Anders ist, bricht Kyle zusammen und gesteht.}
  \DvdTitleWithDescription{Würgemale}{45:21}
\end{Dvd}

\SetSeason{3}

\begin{Dvd}{}{}
  \Description{Eine Jacht steuert unkontrolliert auf einen Brückenpfeiler zu. An Bord des Schiffes findet das Ermittlerteam den toten Reed Williams, der offenbar erschossen wurde. Als Horatio die Frau des Ermordeten, Tawny Williams, von dem Geschehen unterrichten will, stellt sich heraus, dass der Sohn des Paares entführt wurde und ihr Mann offensichtlich bei der Lösegeldübergabe - Schmuck im Wert von drei Millionen Dollar - erschossen wurde. Mit Hilfe von modernster Kriminaltechnik gelingt es dem Team, ein Teil des Schmucks in einem versenkten Auto in einem Fluss aufzuspüren. Die Polizisten finden auch heraus, dass der Schmuck gar nicht echt war, sondern es sich um gut gemachte Imitate handelte. Horatio und Tim Speedle begeben sich zu dem Juwelier, denn sie vermuten - zu Recht -, dass der Juwelenbetrug hier statt gefunden hat. Als Horatio und Speedle das Geschäft betreten, kommt es zu einem folgenschweren Schusswechsel: Speedles Waffe klemmt, und er selbst wird tödlich getroffen. Trotz dieses Schicksalsschlages gelingt es den Polizisten nach und nach den komplizierten Fall zu lösen: Der Entführer des Sohnes, Pete Keller, entpuppt sich als Ex-Freund von Tawny Williams. Vor ihrer Hochzeit mit Reed Williams, machten die beiden gemeinsame Sache in dem sie reiche, alte Männer ausnahmen. Doch nachdem sich Tawny in Reed und seinen kleinen Sohn verliebte, hat sie ihr Leben gewandelt. Pete Keller passte dieser Sinneswandel überhaupt nicht. Blind vor Wut beschloss er Tawny eins auszuwischen, in dem er Reed Williams erschiesst und den Jungen entführt. Bei dem Versuch, den Entführten in den Everglades zu verstecken, wird Keller Opfer seines eigenen Racheplans: Er wird von einem Hai gefressen. Horatio findet den völlig verängstigten Jungen schliesslich und bringt ihn seiner Mutter zurück. Aber Horatio und sein Team haben noch eine schwere Aufgabe zu bewältigen: Die Beerdigung ihres Partners Tim Speedle.}
  \DvdTitleWithDescription{Der verlorene Sohn}{43:47}
  \Description{Der für seine berüchtigten Strand-Partys bekannte Rapper, Dennis De Labeque, veranstaltet ein Fest, bei dem eine junge Frau aus einem vorbei fahrenden Boot heraus erschossen wird. Zunächst hat es den Anschein, als habe das Ermittlerteam leichtes Spiel bei diesem Fall: Der Sohn der Toten, Stevie Valdez, hat den Täter erkannt und als Byron Middlebrook identifiziert - ein ehemaliger Freund von Dennis De Labeque. Auch De Labeque selbst wurde Zeuge der Gräueltat und bestätigt Stevies Aussage. Byron Middlebrook wird festgenommen und beschliesst, sich selbst zu verteidigen. Die Ermittler ahnen nicht, dass dies Teil des teuflischen Plans ist. Middlebrook lässt Dennis De Labeque vorladen, und es gelingt ihm, den Rapper so lange zu provozieren, bis dieser die Kontrolle über sich verliert und seinen Ex-Kumpel niederschlägt, woraufhin Dennis selbst im Gefängnis landet. Dort lässt Byron Middlebrook Dennis De Labeque ermorden. Jetzt bleibt nur noch Stevie Valdez als Zeuge übrig. Horatio weigert sich, ihn vor Gericht auftreten zu lassen, um ihn nicht zu gefährden. Allerdings hat Byron Middlebrook mittlerweile selbst herausgefunden, wer dieser zweite Augenzeuge ist. Als sich bereits ein weiteres Todeskommando auf dem Weg zu dem Jungen befindet, erfährt Horatio von der lebensbedrohenden Situation. Gelingt es ihm noch rechtzeitig, den Jungen zu schützen und Middlebrook zu überführen?}
  \DvdTitleWithDescription{Der letzte Zeuge}{44:48}
  \Description{Katrina Hannagan wird von einem Unbekannten vor einen Bus geschubst und erliegt ihren Verletzungen. Am Tatort werden Horatio und seine Leute von dem jungen Polizisten Ryan Wolfe unterstützt, der durch sein umsichtiges und kluges Handeln Horatios Gefallen findet und daraufhin als Nachfolger für den ermordeten Tim Speedle in die Mannschaft aufgenommen wird. Bei der Untersuchung der Leiche findet Alexx weitere Verletzungen, die auf körperliche Misshandlungen schliessen lassen. Jay Seaver, der Freund der Toten wird befragt, und beruft sich auf Katrinas eigene Tollpatschigkeit. Stutzig wird Horatio, als er zu einem zweiten Mordfall gerufen wird, der sich ebenfalls in Jay Seavers Umfeld abspielt: In einem Fahrstuhlschacht wird ein Arbeitskollege von Jay tot aufgefunden. Seaver wird daraufhin vernommen und hält eine Überraschung parat: Er vermutet hinter den Anschlägen Claudia Sanders, eine Stalkerin, die ihn seit Monaten verfolgt. Als sich herausstellt, dass Katrina Hannagan schwanger war, ahnt Horatio, dass sich Jay Claudias bedient hat, um durch sie 'Störfaktoren' in seinem Leben aus dem Weg zu räumen. Doch so leicht will Horatio Jay Seavers nicht davon kommen lassen und sucht - mit Erfolg - nach weiteren dunklen Flecken in seiner Biografie. Unterdessen bittet Duke Duquesne seine Tochter Calleigh um Hilfe: Nicht nur, dass er wieder dem Alkohol verfallen ist, auch glaubt er, im angetrunkenen Zustand einen Menschen überfahren zu haben. In Panik ist er anschliessend geflohen. Calleigh bittet Horatio diesen brisanten Fall übernehmen zu dürfen, doch dieser teilt den Fall dem neuen Mitarbeiter Ryan Wolfe zu. Wolfe macht sich an die Arbeit und deckt die ganze Wahrheit auf.}
  \DvdTitleWithDescription{Verstärkung}{44:43}
  \Description{An der Prime Crest Academy herrschen skandalöse Zustände: Obwohl die High School ausschliesslich von Schülern betuchter Eltern besucht wird, bestimmen Lug und Betrug den Schul-Alltag: Die korrupten Zustände greifen sogar soweit um sich, dass Schüler mit ihren Lehrern schlafen, um an Prüfungsstoff zu gelangen. Besonders hervor tut sich dabei Daniel Kleiner, der mit der billigen Sex-Nummer ein regelrechtes Geschäft betreibt. Stephanie Brooks, die Tochter des Schuldirektors, beschliesst, ihm einen Strich durch die Rechnung zu machen und ihn mit KO-Tropfen, ausser Gefecht zu setzen. Doch Daniel Kleiner stirbt an den Folgen der Einnahme dieser Tropfen und Stephanie offenbart sich ihrem Vater. Statt die Polizei einzuschalten, wendet sich Phillip Brooks an seinen gerissenen Anwalt: Mr. Gillespie rät dem Direktor, nichts zu unternehmen und die Leiche am Golfplatz liegen zu lassen. Was die beiden Männer nicht ahnen: Gillespies Sohn Justin, der zugleich ein Mitschüler von Stephanie ist, wird Zeuge des perfiden Plans und beschliesst, die Beteiligten auffliegen zu lassen. Doch statt die Gesetzeshüter zu informieren organisiert er kurzerhand einen sogenannten Flash Mob - einen spontanen Menschenauflauf, der per SMS oder Internet gesteuert wird - auf dem Golfplatz und führt so die Ermittler des CSI an den Tatort. Das Team nimmt die komplizierten Ermittlungen auf...}
  \DvdTitleWithDescription{Der Sündenpfuhl}{44:24}
\end{Dvd}

\SetSeason{4}

\begin{Dvd}{}{}
  \Description{Miami wird von einer neuen Mafia heimgesucht, den Mala Noche, einer Bande nicaraguanischer Flüchtlinge, die vor allem durch enorme Skrupellosigkeit von sich reden macht. Anführer dieser Bande ist ein gewisser Benito Galian, genannt 'Diablo', der den Hafturlaub seines Konkurrenten Aberto Fuentes nutzt, um ihn auf der Beerdigung seiner Mutter erschiessen zu lassen. Im Rahmen der Ermittlungen finden die Beamten auch heraus, dass beim Tod von Abertos Mutter ebenfalls 'nachgeholfen' wurde. Das Team gerät in ein Dickicht von organisierter Kriminalität und Bestechung. Zudem prüft das Team, ob es zwischen dieser Tat und der brutalen Vergewaltigung des Dienstmädchens der noblen Familie Livingston einen Zusammenhang gibt. Brisant ist, dass das Opfer offenbar schwanger von ihrem Arbeitgeber war...}
  \DvdTitleWithDescription{Teufel in Miami}{42:22}
  \Description{Vor Miami bricht auf der Yacht der Familie Gannon ein Feuer aus. Die Tochter, Julie Gannon, versucht sich durch einen Sprung ins Wasser zu retten und ist anschliessend unauffindbar. Auch ihr Bruder Luke bleibt nach dem Versuch sie zu retten verschollen. Zwar finden Horatios Leute wenig später eine männliche Leiche im Wasser, doch es handelt sich nicht um Luke. Der Tote wird als Damon Loughlin identifiziert und ist ein Angestellter der Familie Elias, die mit den Gannons bekannt ist. Den Beamten wird schnell klar, dass Damon keines natürlichen Todes gestorben ist. Weiterhin finden sie heraus, dass Damons Arbeitgeber Goldbarren im Wert von zehn Millionen Dollar gestohlen wurden. Bei der Suche nach dem Täter und der Beute stösst das Team überraschend auf den unversehrten Luke Gannon, der sich ausgerechnet an Bord des Bootes befindet, auf dem man die gestohlenen Goldbarren wieder findet. Die Ermittler stellen Lukes Integrität in Frage und finden zudem Beweise dafür, dass die Familie Gannon möglicherweise in weitere Kapitalverbrechen involviert ist.   }
  \DvdTitleWithDescription{Alles anders}{44:44}
  \Description{Die beiden High-School-Schülerinnen Tina Saunders und Sarah Jennings machen mit ihrer Klasse einen Trip auf die Bahamas. Zuvor wollen sie es in Miami noch einmal richtig krachen lassen und geniessen in einer Disco zahlreiche Drinks. Am nächsten Morgen gibt es jedoch ein böses Erwachen: Sarah ist spurlos verschwunden. Tina gibt an, ihre Freundin nachts im Club verlassen zu haben. Als sie tags darauf aufwachte, war Sarah verschwunden. Noch wissen die Beamten nicht, dass Sarah in einem Park erwürgt wurde. Mühsam rekonstruieren sie den Abend. Zunächst entdecken die Ermittler, dass Sarahs eifersüchtiger Stiefvater ihren Wagen heimlich mit einer Kamera versehen hat. Doch im Wagen finden sich ausserdem Blutspuren, die von dem Mann stammen, mit dem Sarah auffallend intensiv in der Disco geflirtet hat: Brad Walker. Es wird jedoch schnell klar, dass weder Sarahs Stiefvater noch Brad etwas mit dem Verschwinden der jungen Frau zu tun haben. Trotzdem gelingt es den Ermittlern den komplizierten Fall aufzuklären. Natalia Boa Vista erinnert Horatio unterdessen an den bereits lang zurück liegenden Fall der damals neunjährigen Jennifer Wilson, deren Eltern ermordet wurden. Horatio hatte geschworen, sie zu beschützen. Nun gibt es Grund zu der Annahme, dass neuer Ärger droht.}
  \DvdTitleWithDescription{Jagd durch die Nacht}{42:20}
  \Description{Die vermeintlich schnelle Aufklärung eines Mordfalls an einer Bootsbesitzerin ruft Horatio auf den Plan. Tobey Hollins, ein farbiger Bootsjunge, wird beschuldigt, seine Arbeitgeberin erschossen zu haben. Zwar liegt Patrice Boland an Bord ihres Schiffes mit einer Schusswunde, Alexx stellt aber fest, dass der Schuss nicht die Todesursache war, sondern dass Patrice erstickt worden ist. Trotzdem ist Frank Tripp von der Schuld Hollins überzeugt und Horatio bleiben folglich nur 48 Stunden bis zur Anklageverlesung, um die Unschuld des jungen Farbigen zu beweisen. Der Fall gerät ins Rollen, als die private Lebensumstände von Patrice Boland durchleuchtet werde. Trotzdem kann Horatio nicht verhindern, dass Tobey ins Gefängnis kommt und dort einen Mord begeht.}
  \DvdTitleWithDescription{Leidensgeschichte}{42:30}
\end{Dvd}

\begin{Dvd}{}{}
  \Description{Vor einem exklusiven Fünf-Sterne-Hotel in Miami wird der Hotelangestellte Armando Diaz tot aufgefunden. Horatios Team wird für die Aufklärung des Falles abgezogen. Als Tatverdächtige kommen drei Frauen in Frage, die es sich fern von ihren Ehemännern gut gehen lassen wollten. Es finden sich eindeutige Beweise, dass sowohl Yvette Travers als auch Felicia Hardy und Beth Jacobson enger mit dem attraktiven Armando in Beziehung standen, als es sich für drei sittsame Ehefrauen gehört. Beth gesteht schliesslich die Tat, da sie Armando nach einem missglückten Stell-Dich-Ein mehrere Schläge mit der Handtuchstange verpasst habe. Doch Eric findet Belege, dass diese nicht die Todesursache gewesen sein können und so dauern die Ermittlungen an. Auch Felicia und Yvette gerieten nach ihren intimen Treffen mit dem Schönling Armando aneinander und wurden gewalttätig. Doch ermordet haben sie Armando nicht. Es stellt sich schliesslich heraus, dass der Ehemann von Felicia, Steven Hardy, ein Verhältnis mit Yvette hatte und dieser nachspionierte. So wurde er Zeuge der Untreue seiner Geliebten und Armando Opfer eines eifersüchtigen Liebhabers.}
  \DvdTitleWithDescription{3 Frauen}{44:13}
  \Description{Der Serienmörder Henry Darius wird von New York nach Miami überführt, um bei der Suche nach der vor einem Jahr verschwundenen Lydia Johnson zu helfen. Die Ermittler gehen davon aus, dass Lydia Johnson ermordet wurde. Horatio verspricht Adam, dem kleinen Sohn der Entführten, den Mörder seiner Mutter zu finden. Doch dem Killer gelingt mit Hilfe seines Komplizen während der Überführung die Flucht, indem er das Flugzeug zur Notlandung zwingt. Dabei zieht der Flüchtige eine breite Blutspur durch Miami. Kurz bevor ihn die Ermittler um Horatio Caine stellen können, gelingt Darius mit einem Privatflugzeug die Flucht nach New York. Horatio und seinem New Yorker Kollegen Mac Taylor bleibt nichts anderes übrig, als die Jagd nach Darius auf New York auszuweiten.}
  \pdfmarginnote{1. Teil einer Doppelfolge mit CSI:NY. 2.Teil CSI.Miami 02x12}
  \DvdTitleWithDescription{Blutspur}{44:22}
  \Description{Die Bergung zweier verunglückter Mädchen fördert eine weibliche Leiche zu Tage. Die Frau wird von Horatio sofort als Rachel Turner identifiziert. Es handelt sich dabei genau um die Frau, mit der er am Abend zuvor essen war. Für den unbescholtenen Lieutenant beginnt ein Albtraum, denn er spielt unwissend die Hauptrolle in einem perfiden Plan, den sich ein psychopathischer Killer ausgedacht hat. Mit jedem Ermittlungsschritt zieht sich die Schlinge enger um Horatios Hals und er wird zum Hauptverdächtigen im Mordfall Turner. Hinter dem Plan steckt Walter Resden, ein Mann, der vor Jahren wegen seiner bestialischen Morde von Horatio gejagt, aber nie gefasst wurde. Um die Aufmerksamkeit des Ermitllers wieder auf sich zu lenken, hat er zehn Jahre an seinem Racheplan gearbeitet. Nun beginnt die Jagd von vorne und es scheint, als sei Resden Horatio immer einen Schritt voraus.}
  \DvdTitleWithDescription{Rache an Horatio}{44:33}
  \Description{Im Hause von Gary Hall wird seine Ex-Frau Brenda tot aufgefunden. Ungewöhnlicherweise wurde die Frau mit einer Nagelpistole erschossen. Schnell gerät Gary Hall ins Visier der Ermittler, da bekannt wird, dass seine Frau die Scheidung nicht wollte und Gary in Charlene Hartford schon lange eine Nachfolgerin für Brenda gefunden hatte. Calleigh stellt bei ihren Untersuchungen fest, dass die am Tatort gefundene Nagelpistole nicht die Tatwaffe gewesen sein kann. Ryan Wolfe beschliesst, sich noch mal den Bauwagen des Handwerkers anzusehen, der mit dem Umbau von Gary Halls Anwesen beschäftigt ist. Im Bauwagen von Karl Lampley finden die Beamten eine grosse Menge Bargeld. Horatio vermutet, dass Gary Hall den Handwerker beauftragt hat, seine Ex-Frau zu töten. Doch diese Vermutung erweist sich als falsch.}
  \DvdTitleWithDescription{Wunschmörder}{44:14}
\end{Dvd}

\begin{Dvd}{}{}
  \Description{Bei dem Versuch, Geld abzuheben, gerät Eric in einen Banküberfall. Dabei töten die maskierten Räuber eine Kassiererin und nehmen den Bank-Manager als Geisel. Eric erschiesst einen der Männer, als dieser auf der Flucht ein noch grösseres Blutbad anrichten will. Anhand der Überwachungskamera kann das Fluchtfahrzeug der Täter identifiziert werden. Ausserdem ist zu sehen, dass die Räuber es offensichtlich ganz bewusst darauf angelegt haben, dass ein Polizist am Tatort zugegen ist. Das Team steht vor einem Rätsel. Anhand der Ergebnisse der labortechnischen Untersuchungen finden die Ermittler das Versteck des gefesselten Bank-Managers und erfahren von ihm, welches Geldinstitut die Bande als nächstes überfallen wird. Horatio taucht gerade noch rechtzeitig auf, um Gabe Hammond, einen der Bankräuber, festzunehmen. Gabe Hammond tischt dem Lieutenant eine abenteuerliche Geschichte auf: Er behauptet, dass die Bankräuber Studenten und so genannte Gamer sind, die ein Computerspiel namens 'Urban Hellraisers' nachspielen. Der Entwickler des Spiels ist schnell gefunden, doch Chris Allen weigert sich, mit der Crew zu kooperieren und sagt ihr nicht, welche 'Aufgaben' die Gamer als nächstes zu erfüllen haben. Also muss Ryan Wolfe das Spiel selbst knacken, um die vernarrten Spieler zu stoppen und weitere Verbrechen zu verhindern.}
  \DvdTitleWithDescription{Spiel mit uns}{42:06}
  \Description{Jay Fisher, ein bekannter Juwelier und mutmasslicher Drogenbaron, ist erschossen worden. Johnny Nixon befindet sich am Tatort und wird festgenommen. Mit seiner Aussage sorgt er allerdings dafür, dass die Mordermittlungen zunächst in den Hintergrund rücken. Er behauptet nämlich, Eric Delko Marihuana verkauft zu haben. Zufällig ist der ermittelnde Polizist, Sergeant Stetler, ein ehemaliger Kollege von Horatio und hat dessen Beförderung zum Lieutenant nie überwunden. Nun nutzt Stetler Nixons Behauptung um Horatios Crew in die Mangel zu nehmen und Horatio bleibt nichts anderes übrig, als Delko vorläufig vom Dienst zu suspendieren. Unterdessen stellen Calleigh und Tripp fest, dass es einen zweiten Schützen gegeben haben muss. Fingerabdrücke führen die Ermittler auf die Spur des Kopfgeldjägers Duane Merrick. In dessen Wohnung finden sich Hinweise auf einen weiteren Tatverdächtigen, nämlich den Mann, auf dessen Kopf Merrick angesetzt wurde: Byron Diller. Es gelingt dem Team, beide Männer festzunehmen. Doch sie bezichtigen sich gegenseitig, Jay Fisher umgelegt zu haben und es steht Aussage gegen Aussage. Auch die Untersuchungen im Fall 'Delko' schreiten voran. Als Stetler triumphierend mit einem positiven Urintest und der Staatsanwältin Monica West auftaucht, ist es Zeit für Horatio, genussvoll zurückzuschlagen.}
  \DvdTitleWithDescription{Kopfgeldjäger}{43:46}
  \Description{Brian Lexington hat sechs Jahre wegen der angeblichen Vergewaltigung von Valerie Naff im Gefängnis gesessen. Bei der Untersuchung des Tatortes damals konnte zwar ein Schamhaar des Täters sichergestellt werden, für eine beweiskräftige DNS-Analyse war aber die Labortechnik noch nicht ausreichend. Nun wird das Material erneut untersucht und so kann bewiesen werden, dass Brian Lexington nicht der Täter war, sondern der Immobilienmakler Jeff Colson das grausame Verbrechen zu verantworten hat. Kurz darauf wird Jeff Colson erschlagen aufgefunden. Gleich mehrere Personen kommen für den Racheakt in Frage: Neben Brian Lexington verhören die Beamten auch Doug Stets, den Freund des Vergewaltigungsopfers. Schliesslich gibt Doug Stets zu, Jeff Colson zusammengeschlagen zu haben, um diesem eine Lektion zu erteilten. Er streitet aber ab, dem am Boden liegenden Opfer mit einer Marmorstatue die tödlichen Verletzungen zugeführt zu haben. Lügt Stets oder gibt es einen weiteren Täter?}
  \DvdTitleWithDescription{Sünde bringt Buße}{44:24}
  \Description{Das CSI-Team untersucht den brutalen Mord an Paul Sanders. Paul Sanders war Teilnehmer eines bizarren Seminars, bei dem Wayne Reynolds seinen Schülern die besten Flirt-Tipps vermitteln wollte, um Frauen auf direktem Weg ins Bett zu lotsen. Sanders wurde mit einem Eispicker erstochen. Gefunden wird seine Leiche ausgerechnet von einem weiteren Kursteilnehmer, Todd Manning, der den Beamten verdächtigt vorkommt. Calleigh und Ryan können den komplizierten Fall mittels eines Aroma-Spenders knacken. Unterdessen wird Erics Schwester Marisol mit fünf Tüten Marihuana festgenommen, und scheint um eine Gefängnisstrafe nicht herum zu kommen. Die Staatsanwältin Monica West schaltet sich ein, und Horatio vermutet aufgrund der Schnelligkeit, mit der sie diese Information erhält, einen Maulwurf in seinem Labor. Horatio geht der Sache nach und macht eine erstaunliche Entdeckung, die dazu führt, dass Marisol nicht in den Knast muss.}
  \DvdTitleWithDescription{Letzte Anmache}{44:19}
\end{Dvd}

\DvdSeries[labelbase=1,labelbaselength=4]{Jake 2.0}

\begin{Dvd}{}{}
  \DvdTitle{Geburt eines Helden}{40:16}
  \DvdTitle{Erste Schritte}{39:45}
  \DvdTitle{Die China-Connection}{40:14}
  \DvdTitle{Die Waffen und das Mädchen}{38:29}
\end{Dvd}

\begin{Dvd}{}{}
  \DvdTitle{Die Akte Dumont}{38:50}
  \DvdTitle{Der Feind in meinem Körper}{39:52}
  \DvdTitle{Jerry 2.0}{39:53}
  \DvdTitle{Der Mittelsmann}{39:21}
\end{Dvd}

\begin{Dvd}{}{}
  \DvdTitle{Whiskey-Tango-Foxtrott}{39:32}
  \DvdTitle{Der Spion der mich mochte}{40:05}
  \DvdTitle{Der Prinz und die Revolution}{39:36}
\end{Dvd}

\begin{Dvd}{}{}
  \DvdTitle{Der Doppelagent}{F}
  \DvdTitle{Blackout}{F}
\end{Dvd}

\begin{Dvd}{}{}
  \DvdTitle{Schnappt Foley}{40:14}
  \DvdTitle{Totgeglaubte leben länger}{30:55}
  \DvdTitle{Upgrade}{39:56}
\end{Dvd}

\DvdPart{Dokumentationen}
\SetThirdColumnAddition{min}

\DvdSeries[labelbase=1,labelbaselength=2,labelbaseprefix=EB]{Eisenbahn}

\begin{Dvd}{Eisenbahn\DvdSpace 1\DvdSpace extra title}{}
  \DvdTitle{Bahnzeit (20.01.2006)}{29:21}
  \DvdTitle{Bahnzeit (17.02.2006)}{29:27}
  \DvdTitle{Großbaustelle Berlin}{47:01}
  \DvdTitle{Höchste Eisenbahn}{38:29}
  \DvdTitle{Männerträume im Miniland}{37:40}
\end{Dvd}

\begin{Dvd}{Eisenbahn\DvdCounter}{}
  \DvdTitle{Bahnzeit (17.03.2006)}{29:26}
  \DvdTitle{Auf kleiner Spur (17.04.2006)}{29:49}
  \DvdTitle{Giganten aus Stahl}{28:42}
  \DvdTitle{Drahtseilakt mit 3000 Tonnen}{29:44}
  \DvdTitle{Kreuzquer und drumherum}{43:48}
  \DvdTitle{Nächster Halt, Berlin Ostbahnhof!}{13:45}
\end{Dvd}

\begin{Dvd}{\AutoTitle Hauptbahnhof Berlin}{}
  \DvdTitle{Countdown für den Bahnpalast}{29:59}
  \DvdTitle{Der neue Hauptbahnhof Berlin}{43:42}
  \DvdTitle{Abendschau Hauptbahnhof}{08:59}
  \DvdTitle{Hauptbahnhof Berlin - Die Eröffnung}{75:31}
  \DvdTitle{rbbspezial Hauptbahnhof Berlin}{25:56}
\end{Dvd}

\begin{Dvd}{}{EB04}
  \DvdTitle{Bahnzeit (21.04.2006)}{29:23}
  \DvdTitle{Bahnzeit (19.05.2006)}{29:25}
  \DvdTitle{Millimeterarbeit auf Schienen}{47:15}
  \DvdTitle{Welt im Untergrund}{39:47}
  \DvdTitle{Welt der Wunder - Eisenbahn}{39:35}
\end{Dvd}

\listoffaultyrecordings

\listofdvds{3}

\end{document}