%
% bgteubner class bundle
%
% optionen-advanced.tex
% Copyright 2003--2012 Harald Harders
%
% This program may be distributed and/or modified under the
% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
% of this license or (at your opinion) any later version.
% The latest version of this license is in
%    http://www.latex-project.org/lppl.txt
% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
% version 1999/12/01 or later.
%
% This program consists of all files listed in manifest.txt.
% ===================================================================
\chapter{Anmerkungen für versierte Nutzer}%
\label{chap:optionen-advanced}%

Da der normale Anwender die in diesem Anhang beschriebenen Dinge
normalerweise nicht benötigt, sind sie kleiner gedruckt.

\section{Erweiterte Klassenoptionen}
\begin{advanced}
  \setkomafont{caption}{\rmfamily\footnotesize\RaggedRight}%
  \setkomafont{float}{\normalfont\normalcolor\footnotesize}%
  \renewcommand{\subcapsize}{\footnotesize}%
  %
  Gegenüber den in Abschnitt~\ref{sec:tex:aufbau} beschriebenen
  Klassenoptionen unterstützt \verb|bgteubner| einige weitere
  Optionen, die normalerweise nicht verwendet werden sollen. 
  In den meisten Fällen führen sie zu einem Layout, das inkonsistent
  mit den Vorgaben des Verlags ist.
  In Tabelle~\ref{tab:klassenoptionen-advanced} sind diese Optionen
  ohne ausführliche Erklärungen zusammengefasst.
  %
  \begin{table}%
    \centering
    \def\default{{\rmfamily*}}%
    \caption{Selten benötigte Klassenoptionen der Klasse \texttt{bgteubner}.
      Defaultmäßig aktivierte Optionen sind mit einem \default\
      gekennzeichnet.}%
    \label{tab:klassenoptionen-advanced}%
    \begin{tabular}{>{\ttfamily}ll}
      \toprule
      \rmfamily Option& Erklärung \\
      \midrule
      headingoutside\default & Lebender Kolumnentitel außen \\
      headinginside& Lebender Kolumnentitel innen \\
      \midrule
      tocindent\default & Inhaltsverzeichnis mit Einrückung setzen \\
      tocleft& Inhaltsverzeichnis linksbündig \\
      \midrule
      springervieweg\default & Verlagsname Springer Vieweg auf der
      Titelseite \\
      viewegteubner & Verlagsname Vieweg+Teubner auf der Titelseite \\
      bgteubner & Verlagsname B.\,G.\ Teubner auf der Titelseite \\
%      \midrule
%      epsfigures& Setzt Bilder auch bei normalem \LaTeX\ (dvi"=Ausgabe) \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{table}%
\end{advanced}

                                
\section{\acro{PDF}"=Informationen für den Verlag}%
\label{sec:pdf-informationen}%
\begin{advanced}
  \setkomafont{caption}{\rmfamily\footnotesize\RaggedRight}%
  \setkomafont{float}{\normalfont\normalcolor\small}%
  \renewcommand{\subcapsize}{\footnotesize}%
  %
  Bei der Erstellung des Dokuments sollen die Autoren einige Felder
  bezüglich des Titels und der Autoren ausfüllen (Befehle \cs{title},
  \cs{subtitle}, \cs{author}, \cs{edition}).
  Diese werden in die Info"=Felder der \acro{PDF}"=Datei
  geschrieben, die im \emph{Acrobat Reader} abgerufen werden können
  (\emph{File -- Document Properties -- Summary}).
  Im Feld \emph{Title} erscheint der Titel.
  Das \emph{Subject}"=Feld wird für den Untertitel und die Auf"|lage
  zweckentfremdet.
  Die Autoren erscheinen im Feld \emph{Author}.
  Das Feld \emph{Keywords} wird zweckentfremdet für die Angabe der
  Anzahl der Abbildungen, Tabellen, Aufgaben, Beispiele usw.
  Hier kann der Lektor des Teubner Verlags immer die aktuelle Anzahl
  der entsprechenden Umgebungen ablesen, da diese für das Titelblatt
  notwendig ist.
  Es kann so nicht passieren, dass eine inkorrekte Zahl angegeben
  wird.

  Unter \emph{Creator} wird die Version der Dokumentklasse angegeben. 
  Dies ist in seltenen Fällen von Nutzen, um zu kontrollieren, ob eine
  eventuelle alte Version verwendet wurde.
  
  Das Erstellungsdatum im Feld \emph{Created} kann helfen, die neueste
  Version des Manuskriptes zu finden.
\end{advanced}


\section{Befehle für Fortgeschrittene}%
\label{sec:fortgeschrittene}%

\begin{advanced}
  Manchmal kann es nützlich sein zu prüfen, ob eine bestimmte Version
  der Dokumentklasse verwendet wird.
  Dazu können Sie in der Dokumentpräambel den Befehl
\begin{verbatim}[\footnotesize\makeescape\|\makebgroup\[\makeegroup\]]
\version|marg[Versionsnummer]
\end{verbatim}
  verwenden.

  Möchten Sie zum Beispiel prüfen, ob Version 1.03 der Dokumentklasse
  verwendet wird, schreiben Sie
\begin{verbatim}[\footnotesize]
\version{1.03}
\end{verbatim}
  in die Präambel.
  Stimmen die angegebene und die tatsächliche Versionsnummer nicht
  überein, wird eine Warnung in die Log"=Datei geschrieben.
\end{advanced}


% ===================================================================

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "bgteubner"
%%% End: 
