%
% bgteubner class bundle
%
% tex_aufruf.tex
% Copyright 2003--2012 Harald Harders
%
% This program may be distributed and/or modified under the
% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
% of this license or (at your opinion) any later version.
% The latest version of this license is in
%    http://www.latex-project.org/lppl.txt
% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
% version 1999/12/01 or later.
%
% This program consists of all files listed in manifest.txt.
% ===================================================================
%\documentclass[ngerman]{...}
% ===================================================================
\chapter{Aufruf der Programme}%
\index{Programmaufruf}%

Da der Teubner Verlag \acro{PDF}"=Dateien entgegennimmt und die
besten Resultate durch die Verwendung von \pdfLaTeX\ erzielt werden
konnten, wird vorgeschrieben, \pdfLaTeX\ zu verwenden.

Nehmen wir an, dass die Hauptdatei des Dokuments \verb|buch.tex| heißt.
Das Programm \pdfLaTeX\ wird mit
\begin{verbatim}[\small]
pdflatex buch
\end{verbatim}
\index{Programmaufruf!pdfLaTeX@\pdfLaTeX}%
\index{pdfLaTeX@\pdfLaTeX!Programmaufruf}%
aufgerufen.
Um im Stichwortverzeichnis das richtige Layout zu erhalten, muss
Makeindex folgendermaßen aufgerufen werden:
\begin{verbatim}[\small]
makeindex -c -g -s bgteubner.ist buch
\end{verbatim}
\index{Programmaufruf!makeindex@\texttt{makeindex}}%
\index{makeindex@\texttt{makeindex}!Programmaufruf}%
Außerdem muss das Literaturverzeichnis, das mit \BibTeX\
erstellt werden soll, mit
\begin{verbatim}[\small]
bibtex buch
\end{verbatim}
\index{Programmaufruf!bibtex@\texttt{bibtex}}%
\index{bibtex@\texttt{bibtex}!Programmaufruf}%
erzeugt werden.

\begingroup
\feinschliff{\def\Typ{\meta{T}}}{\def\Typ{\meta{Typ}}}%
  {\def\Typ{\meta{T}}}{\def\Typ{\meta{T}}}%
Glossarähnliche Umgebungen werden ebenfalls mit dem Programm
\verb|makeindex| erzeugt. 
Für einen Glossartypen \Typ\ lautet der Aufruf:
\begin{verbatim}[\small\makeescape\|\makebgroup\[\makeegroup\]]
makeindex -c -g -s bgteuglo.ist -t buch.glg|Typ -o buch.gls|Typ buch.glo|Typ
\end{verbatim}
\endgroup
Statt \verb|bgteuglo.ist| kann auch \verb|bgteuglochar.ist| verwendet
werden, wenn der Glossar Überschriften für die Buchstaben erhalten
soll.
Beispielsweise für einen mit dem Befehl \cs{makeglossary\marg{cmd}}
eingerichteten Glossar:
\begin{verbatim}[\small\makeescape\|\makebgroup\[\makeegroup\]]
makeindex -c -g -s bgteuglo.ist -t buch.glgcmd -o buch.glscmd buch.glocmd
\end{verbatim}

Um auf jeden Fall ein richtig formatiertes Buch mit korrekten
Querverweisen zu erhalten, muss \pdfLaTeX\ mehrmals aufgerufen werden.
Folgende Aufruf"|folge ist denkbar:
\begin{verbatim}[\small]
pdflatex buch
pdflatex buch
makeindex -c -g -s bgteuglo.ist -t buch.glgcmd -o buch.glscmd buch.glocmd
bibtex buch
pdflatex buch
pdflatex buch
makeindex -c -g -s bgteubner.ist buch
pdflatex buch
\end{verbatim}
In seltenen Fällen kann sogar noch häufigeres Übersetzen notwendig
sein.

Auch wenn in den meisten Fällen diese Prozedur übertrieben ist,
sollte man sie zur Erstellung der endgültigen Datei, die an die
Druckerei weitergegeben wird, einmal vollständig durchführen.
Während der Erstellung des Buches ist das natürlich nicht notwendig.


% ===================================================================

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "bgteubner"
%%% End: 
